Jidáš byl ufon

Záhady nás zajímají všechny. Aspoň doufám.

— Dan Brown v pořadu BBC,
7. dubna 2006

I.

„Zítřek, tedy dvacátý první prosinec 2012, je z astrologického hlediska jedno z nejvýznamnějších dat vůbec,“ říkala právě docentka Ipek Sakarya z institutu kosmických věd Istanbulské univerzity a hlas se jí neznatelně třásl vzrušením. „Zítra za rozednění se Slunce po šestadvaceti tisíci letech ocitne v konjunkci průsečnice Mléčné dráhy a roviny ekliptiky.“

Robert Langdon se nenápadně podíval na svoje hodinky s Mickeym Mousem. Ne že by konference v historickém sále Istanbulské univerzity nebyla zajímavá, ale Roberta čekala ještě autogramiáda jeho nové knihy a před odletem domů chtěl stihnout návštěvu chrámu Hagia Sofia, jedné z nejvýznamnějších staveb světa, která je zároveň, ostatně jako každý velký chrám, hotovým bludištěm symbolů.

Svůj příspěvek na konferenci měl Robert už za sebou. Témata všech příspěvků mělo spojovat magické datum 21. 12. 2012, které bylo podle mayského kalendáře datem konečné apokalypsy. Robert pro tuto příležitost upravil svoji přednášku o symbolech spojovaných se zánikem civilizací, kterou dobře znali jeho harvardští studenti z hodin symbologie.

„Například hákový kříž používaný nacisty,“ vyprávěl Robert svým mladým posluchačům na Harvardu, „obecně chápeme jako symbol smrti a zkázy. Ale co kdybych vám řekl, že hákový kříž je zároveň symbol štěstí a zdobí průčelí křesťanských kostelů?“

„To není možné!“ vyráželi ze sebe studenti. „Něco takového si nedovedeme ani představit!“

„A přesto je tomu tak,“ usmál se Robert, když mírným, ale autoritativním gestem zklidnil vzrušený šum v posluchárně. „Hákový kříž neboli svastika se vyskytuje v mnoha kulturách po celém světě. V hinduismu je považován za svatý symbol a bývá umísťován na chrámy, oltáře nebo šperky… V buddhismu představuje svastika dharmu, tedy univerzální harmonii a rovnováhu protikladů.“

„Ano, ale mluvil jste o křesťanských kostelech!“ osmělil se jeden ze studentů. „Dokážu si představit, že hákový kříž používají buddhisti někde za polárním kruhem, ale nechápu, jak by člověk věřící v Ježíše mohl…“

„Hákový kříž se okrajově vyskytuje i v křesťanství,“ vysvětloval trpělivě Robert. „Symbolizuje Kristovo vítězství nad smrtí a je použit na některých románských a raně gotických kostelech. Svastika má v křesťanství podobný význam jako spirála. Odkazuje k věčnému koloběhu života a smrti, k přesahům naší pozemské existence. Svastika je v naší kultuře po porážce nacismu tabuizována, ale spirálu můžete vidět třeba každý den. Řekne mi někdo příklad?“

V posluchárně se rozhostilo ticho. Robert se znovu usmál. Rád svoje studenty překvapoval a rozkrýval jim fascinující svět symbolů.

„No třeba na ulitě malého šnečka, kterého najdete v parku před školou,“ řekl a posluchárnou zazněl úlevný smích a potom bouřlivý potlesk.

Teď ale Robert sledoval ručičku hodinek s Mickeym Mousem a nepříliš zaujatě poslouchal závěr výkladu docentky Sakaryi. „Zítra se na obloze objeví hvězdy a planety zformované do tvaru obrovského kříže. Mnozí lidé věří, že tato konstelace v sobě skrývá jakési poselství, ale to by vám lépe než já vysvětlil kolega Langdon,“ řekla Ipek skoro rozverně a Robert měl pocit, že po něm mrkla. „Já vám tedy v tuto chvíli děkuji za pozornost.“

Posluchači zatleskali a za řečnickým pultem lpek vystřídal moderátor. „Vyslechli jsme poslední příspěvek a můžeme se těšit, co za zázraky se objeví zítra na ranní obloze. Ještě než však nadejde den, na který všichni čekáme, rád bych vás pozval do vestibulu naší univerzity, kde za několik minut začne náš vzácný host profesor Robert Langdon podepisovat svoji novou knihu Ježíš, Marie z Magdaly a já.“

Konečně. Robert pokynul hlavou moderátorovi a zamířil do vestibulu k připravenému stolku, následovaný desítkami lidí s jeho poslední knihou v ruce.

Když se usadil, jako první ke stolku přistoupila Ipek.

„Zaujala mě vaše přenáška,“ řekla, zatímco jí podepisoval knížku. „Zvlášť ten závěr o šnečkovi byl k popukání. Kdybyste měl chuť zajít spolu na šálek turecké kávy, ozvěte se.“ Podala mu svoji vizitku. Teprve teď si Robert docentku Sakaryi pořádně prohlédl. Shlížela na něj žena asi třicetiletá, s havraními vlasy, kaštanovýma očima a zářivě bílými zuby. Pohled těch půvabných očí Robertovi vehnal ruměnec do tváří, což Ipek s uspokojením zaznamenala.

„Děkuji,“ přijal kartičku. „Chci ještě odpoledne navštívit pár památek, ale jestli mi potom zbude trochu času, zavolám.“

Ipek v širokém úsměvu odhalila svoje sněhobílé zuby a uvolnila místo dalším obdivovatelům.

Po půlhodině měl Robert pocit, že mu umdlí ruka, a opět pohlédl na hodinky s Mickeym Mousem. Vtom před něj předstoupil muž, který Roberta svým zjevem okamžitě zaujal. Měl blonďaté vlasy, chladné modré oči a na sobě dlouhý černý kabát. Určitě má na vnitřní straně límce odznak jednotek SS, ušklíbl se Robert sám pro sebe a hned se za svoji nekorektnost zastyděl.

Muž mu podal knížku k podpisu, a když ji Robert otevřel, ztuhl. Na první stránce bylo napsáno: Váš otec je v našich rukou.

Robert vzhlédl k muži se směsí údivu a pobouření. Otec zemřel, když Robertovi bylo šestnáct, a každý opravdový fanoušek by to měl vědět!

„Nemyslím vašeho biologického otce, ale duchovního otce,“ řekl muž s téměř neznatelným německým přízvukem, jako by četl Robertovy myšlenky. „V našich rukou je Dan Brown!“

Robert překvapením upustil propisku.

„Lžete…,“ dostal ze sebe přidušeným hlasem.

„Snad vás přesvědčí tohle,“ odpověděl klidně muž a podal Robertovi předmět, který na první pohled vypadal jako krabice od bot. Robert si předmět pečlivě prohlédl a zjistil, že to skutečně je krabice od bot. Otevřel ji a rozbušilo se mu srdce – uvnitř ležely gravitační boty, které Dan Brown používal při přemýšlení. Gravitační boty se připevní ke stropu a umožní nositeli ocitnout se hlavou dolů. Dan vždycky tvrdil, že mu to pomáhá podívat se na zápletku knihy z nové perspektivy! Byly to nepochybně jeho boty, Robert si je kdysi dobře zapamatoval ze stránek Danova poznámkového bloku.

„Kde je?! Chci s ním mluvit!“ skoro vykřikl. „Zavolám policii!“

„To není dobrý nápad,“ odvětil muž. „Tím byste velice vážně ohrozil jeho život. Potřebujeme, abyste nám s něčím pomohl. Když budete spolupracovat, do zítřejšího rozbřesku propustíme vás i pana Browna.“

„Co to znamená my?!“ opáčil Robert.

Muž k němu beze slova otočil vnitřní stranu límce kabátu. Robert uviděl odznak jednotek SS.

II.

Nemo seděl na nejvyšším ochozu beyazitské věže a hledáčkem pušky sledoval dění pod sebou. Měl rozhled po celém náměstí, ale jeho pozornost se soustředila ke vchodu Istanbulské univerzity. Robert Langdon musí zemřít. Nemo věděl, že profesor Langdon jako jediný člověk na světě dokáže rozluštit tajemství, které zničí všechno, čemu Nemo a miliony dalších lidí zasvětili svoje životy. Jestli má zítra opravdu přijít apokalypsa, bude to Langdon, kdo ji rozpoutá. A já mu v tom musím zabránit.

Nemo byl albín a leckdo z jeho známých mu předhazoval podobnost se zabijáckým mnichem Silasem z románu Šifra mistra Leonarda. Nemo si to vysvětloval tak, že není snadné vytvářet pořád nové prototypy padouchů a že čtenáři stejně chtějí číst hlavně to, co už sami znají. Ale jméno si vybral sám a byl na něj hrdý. Pocházelo ze středověkého spisu Historia de Nemine, tedy Historie o panu Nikdo. „Nemo“ znamená latinsky „nikdo“, ale autor spisu, jistý mnich Radulphus, to slovo začal psát s velkým písmenem jako vlastní jméno. Věta z Písma svatého „nemo deum vidit“ (nikdo nespatřil Boha) tak v jeho podání znamenala „Nemo deum vidit“ (Nemo spatřil Boha). Tímhle způsobem zpřevracel spoustu biblických příkazů a zákazů – všechno nedosažitelné a nemožné se stalo možným a dosažitelným pro tajemného Nema. V té době vznikla dokonce sekta s názvem Secta neminima, vzývající tajemného pana Nikdo, a církevní autority proti ní vedly rozzuřená kázání. Nemo si vybral svoje jméno, protože se cítil spřízněný s mystickým Nikým, který jako jediný člověk směl uvidět Boží tvář.

Robert Langdon s mužem v černém kabátě vyšli z hlavní brány a zamířili přes náměstí k parkovišti. Nemo sledoval Langdonovu chůzi přes hledáček pušky. Pak na několik vteřin zadržel dech a zhluboka vydechl. Byl připraven. „Nemo deum vidit,“ zašeptal a zmáčkl spoušť.

Robert byl v šoku. Když vycházeli z univerzity, podal mu Johan, jak se jeho nový společník představil, fotografii starého pergamenu. Byla to první stránka delšího rukopisu a Robert bez větších potíží rozluštil název Kosmovo evangelium.

To tedy bylo ono tajemné apokryfní evangelium, které se nedávno zjevilo v horách za vesnicí Sart! Objevil ho pasák, když hledal zatoulanou ovci, a protože nedokázal odhadnout význam svého nálezu, prodal hliněný džbánek plný pergamenů starožitníkovi v Izmiru. Evangelium se pak dostalo na černý trh a k lítosti akademické obce i světových muzeí se po něm slehla zem. Předpokládalo se, že svitek koupil nějaký šejk z Emirátů nebo bankéř z Curychu a že v ústraní čeká, až se jeho cena ještě zvýší.

Teď se tedy Robert dozvěděl pravdu. Kosmovo evangelium získala tajná společnost Secta svastika, která věří v apokalypsu a příchod rasy nadřazené člověku. A věří, že klíč k přerodu vyvolených v Nadlidi je skryt právě v Kosmově evangeliu. A že – což je na tom všem nejhorší – Robert Langdon je jediný, kdo dokáže tajné poselství svitku rozluštit, a že to musí stihnout do zítřejšího východu slunce.

Robert zíral na fotografii a říkal si, že podobné úkoly k němu přicházejí pravidelně jako cyklické povodně nebo jiná přírodní danost. Lidem nepřijde nehorázné chtít po něm, aby vypátral svatý grál nebo ztracený symbol zednářů…

„Všechny ty záhady jste přece objasnil,“ promluvil Johan a Roberta napadlo, že snad opravdu umí číst myšlenky.

„Ale nechcete po mně doufám, abych uskutečnil příchod Nadčlověka pomocí téhle rozmazané fotky!“

„Až přijdeme k nám, dostanete samozřejmě k dispozici celé Kosmovo evangelium,“ ujistil ho Johan. „Támhle je moje auto, pojďte.“

„Vy to nechápete! Příchod Nadčlověka je jenom legenda. I kdybych nad tím pergamenem strávil zbytek života, nedokážu z něj vyčíst, co po mně chcete.“

Johan prudce zastavil a popadl Roberta za rameno.

„Zbytek života? Máte na ten úkol zhruba deset hodin. A pokud nebudete spolupracovat, můžu vás ujistit, že těch deset hodin a zbytek vašeho života jsou to samé…“

Vtom třeskl výstřel. Obrovská síla mrštila Robertem na zem a do hlavy mu narazila kamenná dlažba. Viděl jenom tmu. Když se mu před očima konečně rozednilo, s námahou zaostřil a zjistil, že na něm leží bezvládné Johanovo tělo. Tolik snad může vážit jenom Nadčlověk! Robert se pracně vymanil zpod svého únosce, kolem se mezitím začali sbíhat lidé. Robert rozhodně odmítl jejich nabídky pomoci a snažil se protlačit davem co nejdál odsud. Japonští turisté začali zuřivě fotit.

Bože můj, Bože můj! Proč jsi mě opustil?! Vteřinu předtím, než Nemo zmáčkl spoušť, ten muž v černém kabátě smýkl Langdonem a sám se postavil na jeho místo. Kulka zasáhla nepravého. K druhé ráně nebyla příležitost, protože kolem Langdona se shlukli kolemjdoucí. Taková šance se už nemusí opakovat! Nemo chvatně složil pušku do pouzdra a seběhl z věže.

Rychlým krokem přešel náměstí a doufal, že Bůh udělá zázrak a promění prchajícího Langdona v solný sloup. Bůh však udělal jiný zázrak a proměnil zastřeleného muže v Lazara, jenž vstal z mrtvých.

Johan se ztěžka zvedl a snažil se popadnout dech. Cítil, že má zlomené žebro. Ještě že si do akce beru neprůstřelnou vestu. Dral se houfem zvědavců ke svému autu, než se na místo seběhnou policisté. Rozhlížel se kolem sebe, hledal útočníka, dlaň připravenou na pažbě svého lugeru. Odhadoval, že zabiják střílel z beyazitské věže, to bylo v okolí nejvhodnější místo. Rána vyšla z odstřelovací pušky, tu už mezi tolika lidmi nemůže použít. Musím se soustředit na Langdona. Profesor byl pochopitelně pryč. Johan přemýšlel. Nastudoval o Robertovi hodně materiálů a snažil se do něj vcítit. Nepůjde na policii nebo na ambasádu, jako by to udělal normální člověk. Místo toho vyhledá nějakého přítele. Koho Langdon zná v Istanbulu? Listoval v hlavě spisem, který si o profesorovi založil během přípravy plánu. Nikoho. Pak si vzpomněl na tureckou docentku, co přednášela na konferenci. Dávala mu svůj telefon!

Johan se rozeběhl zpátky do budovy univerzity. Za chvíli vyběhl ven s adresou docentky Ipek Sakaryi.

Nemo stál ve stínu hlavní brány a sledoval Johana. Věděl, že ten člověk hledá Roberta Langdona. A že ho k němu dovede.

III.

„Tady Langdon!“ vyštěkl Robert do mobilu.

„Nečekala jsem, že se ozvete tak rychle,“ řekla Ipek polichoceně.

„Já taky ne. Jsem na cestě k vám. Kde bydlíte?“

Telefon rozpačitě mlčel.

„Pane profesore,“ ozvalo se nakonec. „Nepopírám, že vaše přednáška byla poutavá a že i pověst, která vás předchází, vzbuzuje u žen řekněme zvědavost… Zároveň nejsem přísně věřící muslimka, ale přesto… Nemyslíte, že na to, abych vás pozvala k sobě domů…“

Robert v duchu soptil a ohlížel se, jestli ho někdo nepronásleduje. Pak se konečně zastavil a vysvětlil docentce Sakaryi svoji situaci.

Telefon se zase odmlčel.

„Ach, Roberte!“ řekla pak Ipek. „Ty romány o vás nelhaly.“

Robert doběhl na nábřeží, ani se moc nezadýchal (v mládí hrával vodní pólo a dodnes se udržoval ve slušné kondici), naskočil do tramvaje a vydal se přes Galatský most do čtvrti Taksim. Přejížděl tenké hrdlo Bosporské úžiny, kudy se plavili už argonauti za zlatým rounem. Až jednou úžina vyschne, odhalí se v nánosech bahna celá historie lidstva – římské mince budou ležet vedle cadillacu, ve kterém do úžiny sletěl před půlstoletím místní gangster. O tom se Robert dočetl ve sbírce fejetonů jistého tureckého novináře z deníku Milliyet. Ohlížel se za sebe, jestli nezahlédne kopuli Hagie Sofie, která se mu nenávratně vzdalovala, stejně jako istanbulské letiště, odkud měl dnes večer vyrazit domů. Z minaretů zazněl táhlý zpěv svolávající muslimy k modlitbě a Robertovi bylo v tom velkém cizím městě na hranici světů, v tom labyrintu symbolů najednou smutno.

Dům v Taksimu, kde žila Ipek, našel celkem snadno. Přivítala ho tureckou kávou a kořalkou Raki. Ipek bydlela v malém bytě s velkou knihovnou, spoustou map hvězdného nebe a portrétem Atatürka. V rohu pokoje stál astronomický dalekohled.

„Tady jste v bezpečí,“ řekla Ipek.

„Rád bych tomu věřil,“ odpověděl Robert a obrátil do sebe panáka raki.

„Chcete ještě dolít?“

Robert zavrtěl hlavou. „Do východu slunce musím rozluštit největší tajemství lidstva, tak bych chtěl zůstat střízlivý.“

„Chápu.“

„Ti lidé, co drží Dana jako rukojmí, věří, že Kosmovo evangelium umožní příchod Nadčlověka na Zemi. Je to samozřejmě nesmysl, ale musím jim nabídnout něco, abych s nimi mohl vyjednávat o Danův život.“

„Není to nesmysl,“ překvapila ho Ipek.

„Jak to myslíte?“

„Nevím nic o Nadčlověku, ale vím, že Kosmovo evangelium zjeví tajemství vesmíru.“

Robert tiše zaúpěl.

„Víme to všichni tady v Turecku. I Atatürk to věděl,“ upřela významný pohled na obrázek na zdi. „Pátral po tom svitku, ale neúspěšně. Víte, v Koránu se píše, že každý národ má svou dobu, a když ta doba přijde, nedokáže ji nikdo posunout nebo urychlit ani o hodinu. Atatürk se trápil, že za jeho života nepřišla doba vhodná k odhalení Kosmova tajemství. Ale všichni víme, že ta doba nastane zítra. Není náhoda, že se evangelium objevilo právě teď.“

„Promiňte, ale mluvíte jak mystik v osvícení. Od docentky z institutu kosmických věd bych tohle nečekal…“

„Tajemství toho svitku má v naší zemi dlouhou tradici. I můj otec mi o něm vyprávěl, než… než od nás odešel. Evangelista Kosmas žil v Turecku, celou dobu byl ten svitek ukrytý v našich horách…“

„Ehm… V době, kdy psal Kosmas svoje evangelium, patřilo tohle území křesťanům. Turci sem přišli o staletí později. Vesnice Sart, kde se teď evangelium našlo, stojí na troskách starověkého města Sardy. Sídlila v něm jedna ze sedmi prvních církevních obcí.“

Robert si vzpomněl, jak o podobném tématu přednášel svým studentům na Harvardu.

„Dnešní Turecko patřilo kdysi křesťanům,“ řekl tenkrát.

„Něco takového si nedovedeme ani představit!“ zvolali studenti.

„A přesto je tomu tak,“ usmál se Robert.

Dneska se ale neusmíval.

„Dobře, dobře,“ couvala Ipek. „Takže vy jste tedy viděl Kosmovo evangelium?“

„Jenom fotografii části první strany,“ upřesnil Robert. „A měl jsem ji v ruce zhruba půl minuty.“

„A všiml jste si něčeho zajímavého?“

Samozřejmě, nedělám tohle poprvé! Robert si odkašlal a spustil: „Stačil jsem přečíst první větu: Milost vám a pokoj od synů božských, kteří jsou a kteří byli a kteří přicházejí, i od sedmi duchů před jejich trůnem a od Jidáše, věrného svědka, prvorozeného z mrtvých a vládce králů země. Vlastně jsem ji ani nemusel číst, protože ten text znám. Pochází ze Zjevení Janova, známého i jako Apokalypsa. Cítím z té Kosmovy verze tak trochu výsměch. Podle mě se nejedná o obyčejnou parafrázi, ale přímo o parodii. Kosmas v Janově textu změnil několik slov – nepochybuji, že právě na ta zaměněná slova kladl největší důraz.“

„Jakých slov?“

„Dostanu se k tomu.“ Robert neměl rád, když mu studenti skákali do výkladu. Postavil se k oknu, jako to někdy dělával o přednáškách, když ho jeho vlastní proud slov příliš strhl, a s pohledem upřeným na štíhlé krky minaretů pokračoval: „Nejdřív bych chtěl rozebrat celkový kontext Kosmova stylu. Jestli je správná moje hypotéza, že první věta paroduje Zjevení Janovo, pak si musíme položit otázku proč. Když paroduji nějaký text, používám obvykle stejnou formu, ovšem skutečné vyznění mého textu je vůči předloze právě opačné.“

„Proč tedy Kosmas parodoval Jana?“

„Byla to šifra. Obyčejný člověk četl v Kosmovi jedno z gnostických evangelií, jakých se v té době vyskytovalo hodně, ale člověk dostatečně obeznámený s –“

Robert se zarazil. Ohromeně shlížel z okna na ulici před domem.

„Co se stalo?“ postavila se za něj Ipek.

„To… auto…,“ vykoktal Robert. „Před vaším domem parkuje auto Danova únosce.“

V nastalém tichu uslyšeli za dveřmi kroky.

IV.

„Rychle! Na balkon!“ sykla Ipek.

Její balkon byl od balkonu sousedního bytu oddělený jenom skleněnou přepážkou.

„Přelezeme,“ rozhodla Ipek. „Dělám to tak, když si zapomenu klíče.“

Robert trpěl vedle klaustrofobie i strachem z výšek, šlo o následek pádu do studny v dětství, ale když uslyšel první náraz do dveří a představil si Johanovo mohutné rameno, změněné teď v beranidlo, přelezl přepážku mezi balkony během vteřiny. Ipek ho následovala, a jen co se oba ocitli na druhém balkoně, rozletěly se dveře jejího bytu a do předsíně vtrhl muž v černém kabátě a s pistolí v ruce.

Sousedka měla pootevřený balkon a oba uprchlíci jí vpadli do pokoje. Stará paní se nejdřív vyděsila, ale když poznala Ipek, nabídla jim vlídně kávu a sušené fíky. Ipek s ní prohodila několik slov turecky.

„Říká, že vypadáte jako Tom Hanks,“ obrátila se Ipek k Robertovi.

„Lidi si nás občas pletou,“ připustil Robert a poslouchal, jak ve vedlejším bytě Johan převrací nábytek a hledá stopu.

„Pojďme,“ Ipek chytila Roberta za ruku, prosmýkli se kolem sousedky a vyběhli na chodbu. Koutkem oka zahlédli vyražené dveře Ipečina bytu a pohyb temné siluety uvnitř, ale to už sbíhali po schodech do přízemí.

Před domem naskočili do Ipečina fiatu a rozjeli se k hlavní třídě.

Nemo zatím seděl v taxíku na opačné straně ulice.

„Sledujte ten vůz,“ přikázal řidiči.

„Za sledování je příplatek padesát lir,“ odpověděl taxikář.

„Jeďte, smlouvat můžeme cestou.“

Muž sešlápl plynový pedál a zařadil se za fiata.

„Příplatek padesát lir,“ zopakoval.

„Dvacet,“ zkusil to Nemo.

„Padesát.“

„Třicet.“

„Padesát,“ řekl řidič a zastavil u obrubníku.

„Dobře, padesát! Hlavně jeďte!“ vykřikl Nemo a umínil si, že se konečně musí naučit smlouvat. Fiat mířil k taksimskému parku.

„Himmel Herr Gott!“ zaklel Johan, když oknem zahlédl profesora s jeho novou průvodkyní nasedat do auta. Za nimi vyjel taxík a Johanovi nedalo moc práce domyslet si, že v něm sedí tentýž člověk, který po nich vystřelil na náměstí Beyazit. Johan vyrazil z bytu, seběhl schody a nasedl do svého auta. Ještě zahlédl taxík, jak zatáčí za roh směrem k parku, a rozjel se za ním.

„Sleduje nás?“ zeptala se Ipek.

„Nevidím moc přes ten taxík,“ řekl Robert, „ale řekl bych, že ne.“

Chvíli jeli mlčky.

„Určitě už litujete, že jste mi dala svoje telefonní číslo.“

„Vůbec ne!“ otočila se k němu Ipek. „Vy mě přivedete ke Kosmovu evangeliu a to stojí za jeden zničený byt!“

Robert chtěl něco říct, ale pak si to rozmyslel.

„Kam teď pojedeme?“ zeptala se Ipek.

„Potřeboval bych do internetové kavárny. Chci vám něco ukázat…“

„Dobře, nějakou najdeme. Mluvil jste o tom, čeho jste si všiml na té fotografii… Bylo tam ještě něco?“

„Popravdě ještě něco mě tam zaujalo,“ přikývl. „V rohu pergamenu byla nakreslená spirála.“

„Co to znamená?“

„Spirála může znamenat spoustu věcí, je to velice starý symbol…“

„Já vím, i šneček ji má na zádech,“ přerušila ho Ipek. „Ale co znamená spirála na Kosmově evangeliu?“

„Máte pravdu, v zeměpisném kontextu Malé Asie a časovém kontextu prvních století po Kristu má spirála velice specifický význam. Jako znamení ji používala tajná gnostická sekta, jejíž členové si říkali Probudilí.“

Fiat přejel Atatürkův most a mířil po Kennedyho třídě do historické části města. Napravo se už od dob sultána Mehmeda II. tyčil palác Topkapi, nalevo se v Marmarském moři koupaly paprsky večerního slunce. Ale Nemo nevnímal kouzlo istanbulského večera, dneska byl připravený zabíjet. Vtom ve zpětném zrcátku zahlédl povědomé auto. Lazarus! Nemo neváhal, vytáhl revolver, sroloval okénko a vypálil na pronásledovatele několik kulek. Taxikář zbledl a tiše si opakoval, že Alláh je velký.

Čelní sklo vystříklo do kabiny jako smrtící kaluž, Johan se skrčil za volantem a kryl si obličej rukou. Pak střelbu opětoval. Nemo se včas svezl po sedadle, ale taxikář, který neměl tušení o správném krytí, dostal kulku přímo do zátylku. Nemo se snažil chytit volant, zablokovaný teď těžkým řidičovým tělem, ale než se mu povedlo chroptícího muže odvalit, přišla zatáčka a neovladatelný vůz vrazil do svodidel, udělal neohrabaný kotrmelec a vletěl do Marmarského moře, doprovázený zděšenými výkřiky turistů z oken paláce Topkapi i z druhé strany z výletních lodí.

Takhle zvítězí Nadčlověk nad lidskou rasou! Johan objel kusy svodidel, co se válely na silnici, ubral plyn a z bezpečné vzdálenosti sledoval fiat před sebou.

„V době po Kristově zmrtvýchvstání vznikalo v křesťanském světě mnoho gnostických sekt,“ pokračoval Robert. „Každá z nich měla vlastní výklad Ježíšova příběhu – například kainité uctívali záporné postavy Bible a napsali takzvané Jidášovo evangelium, protože v Jidášovi viděli hrdinu, který se obětoval pro lidstvo. V té době neexistovala žádná hlavní křesťanská doktrína, jednotlivé proudy spolu prostě zápasily o vliv. Nakonec vyhrálo pojetí novozákonního příběhu, jak ho známe dnes, a protože historii píší vítězové, označila církev zpětně všechny ostatní proudy za kacířské a vymýtila je spolu s jejich nositeli.“

„A stejný osud potkal Probudilé?“

„Probudilí jsou nejzáhadnější gnostická sekta. Většina sekt po sobě zanechala nějaké apokryfní evangelium nebo pamflety proti ostatním směrům, a podle toho dneska můžeme rekonstruovat jejich myšlenkový svět. Ale Probudilí po sobě nenechali jedinou písemnou stopu, drželi se v ústraní tak důsledně, že někteří vědci dodnes zpochybňují jejich existenci a označují je za pouhou legendu. Zlomky informací o Probudilých máme jenom z výpadů, které proti nim vedli církevní otcové včetně svatého Augustina. V žádném z těch traktátů se ale nedočteme, v čem konkrétně bylo učení Probudilých závadné, jako by z nich měli ostatní křesťané takový strach, že se jejich myšlenky zdráhali vůbec vyslovit. Všeobecně se věří, že Probudilí střežili velké tajemství.“

„A to tajemství nám dnes vyjeví Kosmovo evangelium!“ vyhrkla Ipek.

„Nemůžu to vyloučit,“ přikývl vážně Robert Langdon.

Nemo se vynořil z vody. Z čela mu crčela krev, naražené kosti ho bolely, ale to nebylo nic proti bolesti z porážky, kterou mu uštědřil ten nesmrtelný Lazarus. Krauloval ke břehu, než někdo stačí přivolat ambulanci. Do rozbřesku zbývalo necelých devět hodin. Mohl udělat jediné – skrýt se v chrámu a počkat, až tam Langdon dorazí. Nechtěl ho nechat zajít tak daleko, ale teď už neměl jinou možnost.

V.

„Wikipedie je nejspolehlivější informační zdroj,“ poučil Robert Ipek. „Dan ji taky při psaní používá.“ Hledal informace o sedmi křesťanských obcích v Malé Asii. „Víte, když jsem se dozvěděl, že svitek se našel ve vesnici Sart, něco mě napadlo. Jak jsem už říkal, na místě té vesnice leželo starověké město Sardy, jedno ze sedmi měst prvních křesťanů. Těchto sedm měst oslovuje svatý Jan v úvodu svého Zjevení, a když zmiňuje sedm duchů pod trůnem, má nepochybně na mysli taky těchto sedm měst.“

„A totéž říká Kosmas!“ doplnila ho Ipek.

„Přesně tak. Jan v listu do Sard vyčítá Sardským vlažnost ve víře. Probuď se a posilni to, co ještě zůstává a je už na vymření! píše doslova. Když si přeložíme Janovu výtku do dnešního jazyka, je její poselství jasné – Sardy jsou plné gnostiků. A jestli Jan používá výraz probuď se, je to zřejmá narážka na sektu Probudilých. Jan tím říká křesťanům, že probuzení, které nabízejí gnostici, je falešné, a člověk se může doopravdy probudit, jedině když přijme Janovu víru. Nepřekvapuje mě tedy, že Kosmovo evangelium vzniklo právě v tomto městě. Přemýšlel jsem ale, jestli i zbylých šest měst skrývá nějakou souvislost s Probudilými.“

„Vůbec jsem nevěděla, že nějakých sedm křesťanských měst v Turecku existovalo…“

„A přesto je tomu tak,“ zvolal Robert v učitelském zápalu. „Jsou to Efez, Smyrna, Pergamum, Thyatiry, Sardy, Filadelfie a Laodikej.“

„Efez znám, o těch ostatních jsem nikdy neslyšela.“

„Pochopitelně, většina jich má dneska nová jména,“ Robert ukázal na obrazovku počítače: „Efez zůstal, ostatní jsou dnes Izmir, Bergama, Akhisar, Sart, Alasehir a Denizli.“

„Ta města znám!“ rozzářila se Ipek. „Procestovali jsme je s otcem jednou v létě o prázdninách.“

„A teď se podívejte na tohle.“ Robert vygoogloval mapu křesťanských památek v Malé Asii. Pak vytáhl z kapsy fix a kreslil přímo na obrazovku počítače. Neblázněte, vyhodí nás! chtěla ho Ipek napomenout, ale když viděla, co Robertovi vzniká pod rukama, slova jí zaskočila v hrdle. Robert přiložil fix na bod označující Sardy a vedl oblouk do Smyrny; ze Smyrny do Pergama, z Pergama do Thyatir, z Thyatir do Filadelfie, z Filadelfie do Laodikeje a z Laodikeje do Efezu.

Ipek pochopila – to, co Robert právě nakreslil, byla obrovská spirála.

Chvíli oba mlčeli, ochromení obrazem, který měli před očima.

Pak Robert promluvil. „Probudilí po sobě nezanechali písemné stopy, ale zprávu o své obrovské moci nám podali řečí symbolů. Ostatní církve ve své době tuto zprávu nemohly rozluštit, a tak čekala dvě tisíciletí na někoho, kdo se na ni dokáže podívat z nové perspektivy.“

Ipek cítila, jak jí naskakuje husí kůže. Jako by se jí ledovou rukou dotklo prastaré tajemství předků. Rozhlédla se po kavárně, aby se ujistila, že se kolem ní neshlukují probuzené kostry mnichů z úsvitu věků.

Robert znovu zvedl fix k obrazovce počítače. „Teď mě napadá, že spirála nemusí končit v Efezu, spirála pokračuje pořád dál…“ Vedl z Efezu oblouk rovnoběžně zakřivený s obloukem mezi Sardami a Smyrnou. Čára ho zavedla do Byzantionu.

„Byzantion… to je dnes… to je…“

„Ano,“ přikývl Robert. „Istanbul.“

Pak přišel zřízenec kavárny a za ty čmáranice je ihned vyhodil ven.

VI.

Robert s Ipek zamířili k fiatu.

„Pane profesore,“ ozvalo se za nimi. Otočili se a uviděli Johana, jak je hypnotizuje svýma ledovýma očima. „Jestli se ještě jednou pokusíte o útěk, přinesu vám ukázat ne boty, ale nohy pana Browna, které mu vlastnoručně amputuju. Vaše dosavadní chování jsem ochoten považovat za nedorozumění. Ale teď mě prosím následujte do auta. Paní docentka bude řídit, my si sedneme dozadu. Myslím, že si máme o čem povídat.“

Robert s Ipek se nezmohli na odpor a nastoupili do vozu. Johan podal Robertovi velkou obálku s fotografiemi všech listů Kosmova evangelia. „Času nemáme vaší vinou nazbyt, tajemství Kosmova svitku budete muset rozluštit tady.“

„Potřebuju vidět originál rukopisu,“ zkoušel Robert získat čas. „Důležitý je i stav pergamenu, podle toho se například pozná, jestli nejde o podvrh.“

„Text je čitelný i z fotografií,“ řekl Johan. „Starosti o pravost rukopisu nechte na nás.“

Robert pochopil, že prohrál, a začal si prohlížet fotografie jednu po druhé.

„Kdo to vlastně je Nadčlověk?“ otočila se k Johanovi Ipek. „Četla jsem o něm něco u Nietzscheho, ale myslím, že váš přístup je víc zaměřený na praxi…“

Johan se ušklíbl. „Myslím, že si nedokážeme porozumět. Myšlenky, kterým věřím já a moji předci, pocházejí nejenom z jiné kultury, ale řekl bych z jiné civilizace. To, co vídáte v televizních dokumentech – plynové komory a masové hroby –, jsou jenom vnější projevy, které ve vaší civilizaci vytvářejí obraz něčeho odporného a barbarského. Nic nemůže být vzdálenější pravdě. Moje kultura vychází z odlišných kořenů a převyšuje vaši kulturu, tak jako obři převyšují trpaslíky.“

„To je velice domýšlivé!“ zamračila se Ipek.

„Ani trochu. Nejlíp to kupodivu vystihl jeden Žid. Napsal takovou povídku, jmenuje se Proměna a hlavní postava se v ní změní z člověka v brouka. Pak samozřejmě nedokáže komunikovat se svým okolím a ničemu kolem sebe nerozumí. Tak dopadá váš svět, když se pokouší komunikovat s naším. Je to absolutní změna paradigmatu. Nekonečné jinde.“

„Zmasakrování milionů lidí není změna paradigmatu!“ odsekla Ipek.

„O tom přesně mluvím, o té nemožnosti porozumění,“ odpověděl Johan. „Podívejte tam na tu mešitu. Můžeme se přít, jestli je velká nebo malá, ale shodneme se na tom, že to je mešita a že má určité rozměry. Pro tuto chvíli tedy existujeme ve stejném paradigmatu.“

„To mi nemusíte vysvětlovat, učím na vysoké škole,“ ohradila se Ipek.

„Chci se dostat k tomu, že naše světy se míjejí v základních věcech. Naši vědci prokázali, že vesmír je udržován v chodu věčným zápasem mezi ledem a ohněm v nekonečnu. Tenhle princip určuje i děje tady na Zemi. Před statisíci a možná miliony let na naší planetě žila civilizace obrů, Nietzsche jim říká Nadlidé. Tím, čím byli oni, se při další srážce ohně a ledu můžeme stát i my. Led je dědictví nordického člověka a ve velkém zápase zvítězí. Hitler to očekával a pokusil se na tu událost připravit Zemi, ale dostal špatné propočty a síla ledu se obrátila proti němu během tažení v Rusku. Skutečná srážka dvou vesmírných principů nastane až teď.“

„Dvacátého prvního dvanáctý dva tisíce dvanáct…,“ pochopila Ipek.

„Přesně tak,“ přikývl Johan. „A árijská rasa s pomocí Kosmova evangelia ovládne vesmír.“

VII.

Johan se obrátil k Robertovi. „Na co jste přišel, profesore?“

„K analýze dva tisíce let starého, řecký psaného rukopisu potřebuju víc než pět minut,“ ohradil se Robert.

„Nemáme čas. Řekněte mi, co víte. Ještě než se dostanu k panu Brownovi, můžu vyzkoušet amputaci končetin na vaší přítelkyni, takže vám radím, abyste byl sdílný.“

„Dobře,“ vzdychl Robert. „Začnu tedy první větou. Milost vám a pokoj od synů božských, kteří jsou a kteří byli a kteří přicházejí, i od sedmi duchů před jejich trůnem a od Jidáše, věrného svědka, prvorozeného z mrtvých a vládce králů země. Ta věta pochází ze Zjevení Janova a Kosmas v ní změnil tři slova. Ta slova jsou: synové božští a Jidáš.“

„Co to znamená?“

„Co teď řeknu, bude znít velice odvážně…“

„Do toho, profesore.“

„Při analýze výrazu synové božští vycházím z prací předního evropského vědce Ericha von Dänikena. Ten zkoumal Starý zákon, kde se narážek na božské syny vyskytuje víc. V knize Genesis se píše toto,“ Robert rád dával na odiv svoji fotografickou paměť. „Když se lidé počali na zemi množit a rodily se jim dcery, viděli synové božští, jak půvabné jsou dcery lidské, a brali si za ženy všechny, jichž se jim zachtělo. Výraz brali si za ženy samozřejmě znamená spali s nimi. A dál se tu píše: Za oněch dnů, kdy synové božští vcházeli k dcerám lidským a ty jim rodily, vznikaly na zemi zrůdy, ba ještě i potom. To jsou ti bohatýři dávnověku, mužové pověstní.“

„Bohatýři dávnověku, mužové pověstní,“ opakoval si Johan, „to musí být Nadčlověk, civilizace obrů!“

„Je pravda, že výraz pro zrůdy se ve starších vydáních Bible překládal jako obři,“ připustil Robert.

Johan mu visel na rtech.

„Pokračujte!“

„Däniken vyvozuje, že synové božští byli příslušníci mimozemské civilizace a že z jejich spojení s pozemskými ženami vzešla civilizace bohatýrů, nebo chcete-li obrů.“

„Mimozemšťané?“ zarazil se Johan.

„Co vám na tom přijde divného?“ vložila se do výkladu Ipek. „Jenom v galaxii, kterou obýváme my, existuje mezi deseti až patnácti miliony planet podobných té naší. Jsou vzdálené třeba několik stovek světelných let, ale jsou složené ze stejné hmoty, mají podobnou atmosféru a mají i svoje Slunce, kolem kterého obíhají. V celém vesmíru, tedy v tom vesmíru, který jsme zatím stačili poznat, je odhadem jeden bilion planet totožných se Zemí. Pravděpodobnost, že tyto planety obývají bytosti podobné lidem, je téměř stoprocentní.“

„Chcete říct, že Nadčlověk je dílem ufonů?“

„UFO znamená neidentifikovatelný létající objekt, my vědci pro obyvatele cizích planet používáme výraz mimozemské civilizace.“

„Existují o tom pádné historické důkazy,“ přisvědčil Robert.

Johan chvíli mlčel a vstřebával, co se právě dozvěděl.

„A co ten Jidáš?“ obrátil se pak znova k Robertovi.

„Z toho, co jsem zatím přečetl, soudím, že…“

Johan i Ipek hltali každé jeho slovo.

„Říkal jsem, že to bude znít odvážně…“

„Řekněte to, profesore.“

„Roberte…“

„Totiž, ehm, zdá se, že Jidáš byl ufon.“

VIII.

Nějakou dobu všichni seděli jako opaření.

První promluvil Johan: „Dobře, odhalili jsme původ Nadčlověka. Co dál? Nadčlověk musí sestoupit na Zem a v boji mezi ledem a ohněm zajistit vítězství nordické rasy.“

„Já vím a musí to stihnout zítra za rozbřesku,“ ušklíbl se Robert.

Johan vytáhl nůž. „Radím vám, abyste bral příchod Nadčlověka vážně. Možnost, že paní docentka přijde o nějakou část těla, pořád existuje.“

Robert věděl, že musí něco udělat a že to musí být rychle. Jidáš byl potomek mimozemské civilizace. Jak říkají kainité, Jidáš se obětoval pro lidstvo a jedině díky němu mohlo vzniknout křesťanství. Celá křesťanská civilizace vzešla z popudu mimozemšťana. Bůh, to je civilizace z jiné planety. Tohle je tedy tajemství, které střežili Probudilí. Probudit se znamená pochopit pravdu o nás samých. Až člověk pozná sám sebe, svoji božskou podstatu, dojde osvícení. Gnostické sekty, a Probudilí nebudou výjimkou, věří, že člověk musí projít cestou poznání. Cesta vede přes překážky, které na poutníky líčí biblický Bůh, falešný Bůh, Demiurg. Ale poutníci mají průvodkyni, ztělesnění Svaté Moudrosti. Tahle mystická žena umožní člověku překonat nástrahy a dojít do cíle svojí cesty. Tam pochopí, že celou dobu hledal sám sebe, a splyne s nekonečnem.

„Tak co, profesore?“ Johan ztrácel trpělivost.

Mysli, Roberte!

„Taky bych potřeboval moudrou průvodkyni, která by mě zavedla na konec cesty,“ řekl Robert spíš sám pro sebe.

„Cože?“

„Svatá Moudrost, průvodkyně gnostických poutníků,“ vysvětlil Robert.

„Svatá Moudrost? Co to má společného s Nadčlověkem?!“

„Svatá Moudrost,“ opakoval si Robert a vtom mu to došlo. Svatá Moudrost!

„Hagia Sofia!“ vykřikl. „Tam leží klíč k tajemství!“

IX.

Chrám Boží moudrosti neboli Hagia Sofia. Robert ji dobře znal z Wikipedie, ale přesto ho její skutečná velkolepost ohromila. Když císař Konstantin uznal křesťanství jako státní náboženství, nechal po celé říši stavět velkolepé kostely. Hagia Sofia byla největším a nejkrásnějším z nich. Původně to byla obdélníková bazilika s dřevěnou střechou, ta ovšem o padesát let později vyhořela během nepokojů vyvolaných příznivci konstantinopolského patriarchy, který vystoupil proti stříbrné soše císařovny Eudoxie vztyčené přímo před vchodem do chrámu. Druhá, obnovená bazilika vyhořela o století později během povstání proti císaři Justiniánovi. Když císař zvítězil nad rebely, nechal vystavět třetí chrám, nejvelkolepější, jaký svět do té doby spatřil. Deset tisíc dělníků pracovalo pět let se stavebními materiály svezenými do Konstantinopole ze všech koutů byzantské říše. Během slavnostního otevření bylo obětováno sto volů, šest tisíc ovcí, šest set jelenů, tisíc prasat, deset tisíc slepic a deset tisíc kohoutů. Za dvacet let chrám poničilo zemětřesení, za dvě stě let ho poničili ikonoklasté, kteří Hagii Sofii oloupili o všechny fresky a sochy. Co nezvládli přírodní živly a obrazoborci, dokončili v dalším tisíciletí křižáci. Rozbili oltář Panny Marie, nahnali do chrámu mezky a nakládali na ně nakradené zlato a relikvie, na kazatelně nechali tančit nahou prostitutku. Když o tři sta let později město dobyl sultán Mehmed II., nalezl chrám Boží moudrosti v žalostném stavu. Turci Hagii Sofii opravili, přistavěli minarety a udělali z ní mešitu. Robert v myšlenkách přeskočil několik století a představil si Atatürka, generála s huňatým obočím, jak se chce vyrovnat dávným císařům a sultánům a zanechat v chrámu otisk svojí velikosti. Zrušil v Hagii Sofii mešitu a zřídil v ní muzeum. Ve zdech chrámu Boží moudrosti je vepsána historie lidstva – a tuto noc měl Robert zjistit, že je to historie mnohem tajemnější, než si do té doby myslel.

Na náměstí Sultána Ahmeda se snášel soumrak, rackové usedali na střechy domů a chystali se ke spánku, unavené slunce zbarvilo oblohu do krvava. Zřízenkyně právě zamykala pokladnu a chystala se odejít domů.

„Zavřeno,“ odpověděla stroze na Ipečinu otázku. Pak se podívala na Roberta a oči se jí rozzářily. „Nejste ten, kdo si myslím, že jste…?“

„Ehm, je to dost možné,“ začervenal se Robert. Na svoji popularitu si pořád nemohl zvyknout.

„To je samozřejmě něco jiného, bude to čest pro náš chrám, že smí přivítat tak vzácného hosta!“ zvolala pokladní a pustila trojici návštěvníků turniketem. „Vchod není zamčený.“

Robert poděkoval a všichni tři se vydali k budově. Pokladní se za nimi dívala a těšila se, až bude doma vyprávět, že mluvila s Tomem Hanksem.

X.

Nejdůležitější je správná perspektiva. Touhle zásadou se Robert řídil ve svojí akademické práci a vštěpoval ji i studentům. Vzpomněl si na jeden seminář symbologie v minulém semestru.

„Nejdůležitější je správná perspektiva,“ řekl studentům tenkrát.

Teď procházel obrovským prostorem chrámu a nestačil se divit, kolik symbolů z byzantských mozaik k němu najednou mluvilo zcela srozumitelnou řečí, když věděl, na co se má dívat. Ježíš měl tak smutný výraz, že nebylo pochyb, že ví o pravém původu křesťanství. Na jiné mozaice malý Ježíš držel v ruce předmět, ve kterém až dodnes všichni viděli svitek pergamenu, ale klidně to mohlo být i ovládací zařízení kosmické lodě. A to, co měli svatí nad hlavami, sice mohly být svatozáře, ale taky třeba helmy astronautů nebo elektromagnetické vlnění. Archanděl Gabriel měl v ruce glób na znamení, že „synové božští“ přišli z jiné planety.

Ale nejvelkolepější symbol byl přímo nad Robertovou hlavou. Na klenutém stropě hlavního dómu se rozkládala obrovská mozaika symbolizující vesmír. V rozích kupole byli čtyři božští synové, abstraktní postavy bez tváří, vlastně jakési shluky přibližujících se křídel. V podmanivé perspektivě jako by čtveřice sestupovala z nebeské klenby na zem. Uprostřed mozaiky zářila hvězda, jejíž tvar byl stejně abstraktní a neuchopitelný. V tomto dómu, tedy pod „dohledem“ božských synů, se nechávali korunovat byzantští císaři. Mohla to být náhoda?

„Do rozbřesku zbývá asi sedm hodin,“ vytrhl Roberta z přemýšlení Johan. „Čekám na vaše odpovědi.“

„Rozbřesku se ani jeden z vás nedožije,“ odpověděl za Roberta Nemo. Stál u hlavního vchodu s revolverem v ruce. Všichni se polekaně otočili. Nema už víckrát předtím napadlo, proč padouši v knihách nestřílejí rovnou, ale vždycky si napřed s oběťmi povídají, vyprávějí jim svoje motivy, případně se přiznávají k předchozím zločinům. „Tajemství Jidášova původu neopustí chrám Boží moudrosti. Chcete si zahrávat s vírou milionů lidí po celém světě?! Kdyby se svět dozvěděl pravdu, byla by to skutečná apokalypsa, konec všeho!“

„Nic jiného si nepřeju,“ ušklíbl se Johan a ruka mu pomalu klouzala k opasku. „Mimochodem, jak se vám líbil potápěčský kurz v Marmarském moři, který jsem vám odpoledne zařídil?“

„Ty pohane!“ zavyl Nemo a vystřelil. Johan uskočil, kulka ho zasáhla do stehna. Vytasil luger a vypálil po Nemovi. Ten se kryl za nejbližším sloupem.

„Nestřílejte!“ křičel Robert. „Tohle je chrám! Symbol!“

„Pojďte!“ Ipek ho chytila za ruku a táhla ho pryč. Nemo na ně namířil zbraň, ale vtom se do mramoru kousek od jeho hlavy zahryzla další kulka z lugeru a on musel obrátit pozornost zpátky k Johanovi. Celá klenba se teď otřásala v rachotu výstřelů.

Johan se kryl za sloupem, krvácel a věděl, že brzy omdlí. Snažil se ucpat ránu kapesníkem, ale bylo to zbytečné, kulka zasáhla tepnu. Pistole mu v ruce těžkla každou vteřinou. Podíval se nad sebe a zdálo se mu, že k němu sestupují čtyři božští synové. Pak se nad ním vztyčila silueta.

Nadčlověk!

Johan s námahou zaostřil zrak a uviděl před sebou Nema s namířeným revolverem.

„Nějaká poslední slova?“ zeptal se albín posměšně.

„Alles gute,“ řekl Johan a přijal smrtící ránu.

XI.

Velmistr si oblékl jednoduchou řízu, jakou všichni Probudilí nosili na slavnostní mše. Konečně se dočkal. Této noci dojde ke spojení protikladů, svatý had pozře svůj ocas, minulost si podá ruku s budoucností, nebe se zemí, jeho vlastní život s životem celého lidstva, v jediné vteřině se odehraje věčnost. Sešel do krypty, aby do půlnoci stihl všechno připravit.

Robert s Ipek utíkali temným Istanbulem. Náměstí Sultána Ahmeda bylo skoro prázdné, noční život probíhal v moderní části města. Reprodukovaný zpěv muezzinů dnes naposled svolával k modlitbě.

„Schováme se v mešitě!“ vyhrkla Ipek. „Je tam hodně lidí, tam si nedovolí střílet.“

„Viděla jste, že střílel i v chrámu Boží moudrosti, je to fanatik, toho svědkové neodradí. Kde je nejbližší policejní stanice?“

„Nemám tušení, bydlím na druhé straně Istanbulu. Ale už mě napadá, kde se schováme. Pod zemí!“

Ipek zamířila k domu s cedulí Podzemní nádrže.

„Mám klíče, provádíme tu z univerzity jeden výzkum,“ řekla Ipek a vrhla se ke dveřím. Podzemní nádrže nechal vybudovat byzantský císař Justinián jako zásobárnu vody pro případ obléhání nepřítelem. Seběhli schody, Ipek rozsvítila a umožnila tak Robertovi pohled na velkolepý „potopený palác“. Nad obrovskou vodní plochou vedly kamenné chodníčky, strop podpíraly stovky sloupů odrážejících se ve vodní hladině. Klenutý prostor byl esencí ticha, kde člověk slyšel i tlukot vlastního srdce.

„Tady si vezměte baterku, kdyby náhodou vypadlo světlo,“ řekla Ipek a vedla Roberta dál podél sloupořadí.

„To je úchvatné místo,“ žasl Robert.

„Vidíte, nakonec v Istanbulu stihnete i ty památky,“ usmála se.

Vtom se za nimi ozvalo bouchnutí dveří.

„Ale ne!“ strnula Ipek. „Musel nás zahlédnout, jak sem jdeme!“

„Je tu ještě jiný východ?“

„Není.“

„Takže jsme v pasti!“

V tichu slyšeli blížící se kroky.

„Musíme běžet dál a modlit se,“ šeptl Robert a pokračoval s Ipek do nitra nádrže. Dostali se až ke sloupu, v jehož patě byla vytesána hlava Medúzy. Zvláštní bylo, že její hlava byla otočená o devadesát stupňů, takže vypadala, jako by ležela na boku. Nikdo nevěděl proč.

Robert se u sloupu zastavil.

„Pojďte, musíme dál!“ zašeptala Ipek.

Ale Robert stál, přitahován neznámou silou, která na něj z Medúziny tváře působila.

Kroky za nimi se blížily.

„Roberte!“ sykla Ipek.

Profesor Langdon pohlédl Ipek do očí, pak se naklonil k Medúze a vstrčil prsty mezi její pootevřené rty. Pronikal stále hloub a hmatal bříšky prstů po vnitřku žulových úst. Konečně našel ten správný bod.

Ozvalo se jemné šplouchnutí vody, sloup se rozevřel a odhalil svoje tajemství – úzké točité schodiště. Ipek se roztřásla vzrušením.

„Rychle! Dovnitř!“ šeptl Robert. „A rozsviťte si baterku.“ Ipek, neschopná slova, vstoupila na první schůdek. Robert ji následoval a zevnitř zavřel vchod, jako by to byly obyčejné posuvné dveře.

XII.

Stoupali po schůdcích až do chodby, která vedla nad Justiniánovou nádrží, ale pořád pod povrchem země. Robert posvítil baterkou na stěnu chodby – byla tam v kameni vyryta spirála.

„Jak… jak jste to udělal, tam dole?“ koktala Ipek.

„Symboly,“ usmál se Robert. „Četl jsem o záhadné hlavě Medúzy už dřív. Nikdo neví, proč je tak zvláštně natočená. Nepochyboval jsem, že nějaký význam její pozice má, naši předci nedělali věci bez důvodu. Když jsem teď Medúzu spatřil na vlastní oči, došlo mi to. Víte, co symbolizují její rty?“

Ipek se uchichtla. „No když jsme byli malí, dělali jsme si legraci, že to je…“

„Správně,“ přikývl Robert. „Děti jsou při čtení symbolů často důvtipnější než dospělí. Medúziny rty skutečně symbolizují ty druhé ženské rty, poševní vchod. Pamatujte, že naši předci si uvědomovali důležitost ženského principu mnohem lépe než my. I svatý grál vzešel z lůna Marie Magdalské, o tom jsem ostatně napsal svoji poslední knížku. A už to, že se ta kniha prodává líp než Harry Potter, nasvědčuje tomu, že moje teorie je správná. Ostatně i gnostici zvolili poutníkům průvodkyni, ženu – Sofii. Uvědomil jsem si, že Medúza skrývá nějaké prastaré tajemství, i když jsem samozřejmě netušil, že je to schodiště k tajné chodbě.“

„Z toho, s jakou jistotou jste vsunul prsty mezi ty rty a našel ten správný bod, soudím, že nejste odborník jenom v symbologii,“ řekla Ipek smyslně.

„Neblázněte, Ipek, budou to číst i nezletilí,“ odpověděl Robert.

„Omlouvám se. Kam podle vás vede tahle chodba?“

„To hned zjistíme.“

XIII.

V labyrintu chodeb sledovali znamení spirály, a to je dovedlo až do rozlehlé krypty, ozářené zvláštním světlem. Zhasli baterky a s úžasem sledovali původ podivné záře. Bylo to neskutečné. Nadskutečné. V kryptě stály nekonečné řady světélkujících skleněných válců a v každém z nich byl člověk. Robert i Ipek stáli s otevřenými ústy a nemohli uvěřit svým očím.

„Ty sloupce…,“ řekla konečně Ipek. „Ty sloupce, to je… čtvrtý rozměr.“

„Cože?“

V oblasti techniky byl Robert nedouk.

„Nejmodernější vědecké poznatky ten jev dokážou popsat, ale nikdo ani nesní o tom, že by se takový přístroj dal sestrojit,“ vysvětlovala Ipek. „Kolem těch válců je obrovské silové pole a uvnitř víří částice tak rychle, že čas pro ně prakticky neexistuje. To je stejné jako s muony. To jsou částice obsažené v kosmických paprscích. Když se dostanou na Zem, existují jenom miliontinu vteřiny, pak se samy zničí radioaktivitou. Ale v kosmu žijí věčně. Fungují prostě v jiném čase než my…“

„Dobře, ale co to znamená? K čemu jsou ty válce?“

„Jsou to zásuvky na čas. Umožňují uchovat pro věčnost to, co by v našem čase zaniklo.“

Procházeli podél řad válců. Na každém z nich byl umístěn štítek se jménem. „Simon Magus,“ četl Robert. „To byl první gnostický myslitel.“ Nedaleko stál papež Sylvestr II. „O něm se říkalo, že vládne nadpřirozenými schopnostmi,“ vyprávěl Robert. „Měl prý ve svém paláci jakousi bronzovou hlavu, která znala odpověď na každou otázku. Slyšel jsem teorie, že bronzová hlava byla vlastně vysílačka mezi světy.“ Další jména už nepotřebovala komentář. William Shakespeare, Leonardo da Vinci, Isaac Newton, Friedrich Nietzsche, Albert Einstein, Michael Jackson.

„Ti všichni byli mimozemšťani?“ kroutila hlavou Ipek.

„Přinejmenším s nimi byli v kontaktu,“ přikývl Robert.

Vtom Ipek zahlédla Mustafu Kemala Atatürka.

„On je tu taky!“ užasla. „Očividně měl ke Kosmovu evangeliu blíž, než veřejně říkal.“

„Ipek, musím vám něco říct,“ zastavil ji Robert. „Kosmovo evangelium není to, za co se vydává.“

„Ale vždyť… Sám jste viděl ty fotografie…“

„Právě. Prohlížel jsem si je a všiml si, že v jednom místě se tam píše o Černém Bertholdovi.“

„Kdo to je?“

„Je to symbol. Šifra.“

„Nic jiného jsem nečekala.“

„Mnich Černý Berthold neboli Berthold Schwarz žil ve čtrnáctém století a je považován za vynálezce střelného prachu v Evropě.“

„Chápu, jestli Kosmas znal Bertholda, nemohl napsat evangelium v prvním nebo druhém století po Kristu. Ale co když naopak Berthold znal Kosmovo evangelium a nechal si takhle říkat podle té postavy z něj?“

„O to nejde. Berthold Schwarz ve skutečnosti vůbec neexistoval. Je to alchymické označení střelného prachu a omyl historiků. Ten, kdo napsal text Kosmova evangelia, tím zašifroval svoje skutečné poselství. Není žádný evangelista Kosmas, správný překlad toho slova je kosmos, tedy vesmír. A evangelium znamená radostná zvěst. Dohromady to tedy je radostná zvěst z vesmíru. Kosmovo evangelium, ať už ho napsal kdokoli, vzniklo nedávno s cílem zjevit velké tajemství lidstva čtenáři, který projeví dostatečnou probudilost.“

„Ale můj otec o tom evangeliu tak často mluvil…,“ posmutněla Ipek.

„Buď se nechal oklamat tak jako všichni lidé před ním, nebo naopak věděl víc než ostatní. Říkala jste taky, že s vámi procestoval sedm křesťanských měst. Tušíte proč?“

„Ne. Dodneška jsem ani nevěděla, že to bývala křesťanská města.“

„Dokážu si představit, že vykonání téhle cesty může být něco jako rituál, zasvěcení, symbol gnostické pouti za poznáním. Nezapomeňte, že jste vlastně opsali tvar spirály. Nikdy s vámi otec o ničem takovém nemluvil?“

Ipek svěsila hlavu. „Otec zemřel při autonehodě krátce po naší cestě.“

XIV.

Vtom nad sebou ucítili slabé dunění. Polekaně vzhlédli.

„Mám strach, Roberte,“ Ipek se k němu přitiskla.

„Zpátky se vrátit nemůžeme, musíme jít dál.“

Došli až na konec krypty, kde, jak si všimli, chyběl jeden válec. Robert už tušil, komu to prázdné místo patří. Pokračovali dál, z krypty vedla další chodba označená spirálou, zase museli rozsvítit baterky. Dunění sílilo, teď už oba poznali, že je to zpěv – jako by stovka hlasů zpívala nějaký náboženský chorál. Robert napínal uši, aby aspoň pochytil, jakým jazykem se ta píseň zpívá, ale bylo to příliš nesrozumitelné. Došli až ke dveřím. Robert vzal za kliku a dveře se nehlučně otevřely.

Do očí je udeřil proud světla a do uší chorál. Píseň o perle! Prastará gnostická skladba o cestě za poznáním. Když přivykli silnému světlu, zjistili, že stojí v dómu chrámu Boží moudrosti.

Před nimi zpívalo asi sto mužů a žen v jednoduchých řízách. Naproti nim byl namísto oltáře válec, který chyběl v kryptě. Uvnitř stál Jidáš a vedl mši Probudilých.

„Proto se v Bibli zprávy o Jidášově smrti různí. On totiž nikdy nezemřel!“ pochopil Robert.

Mezi apoštolem a zpívajícím sborem byl zdroj světla, které Roberta a Ipek oslepilo. Z hvězdy uprostřed stropní mozaiky vedl k podlaze silný paprsek, zřejmě spojnice pozemského a nadzemského světa.

Píseň dozněla, ale ozvěna se ještě nějakou dobu nesla chrámem. Pak Jidáš pokynul a ze sboru vystoupil jeden muž. Otočil se tváří k ostatním a Ipek se sevřelo srdce.

„Bratři a sestry!“ zvolal. „Všichni víme, proč je dnešní noc výjimečná. Zjevili jsme světu Kosmické evangelium, abychom těm, kdo si to zaslouží, otevřeli oči. Mnoho lidí dychtilo po poselství evangelia, ale chtěli uchvátit jeho moudrost, aby získali moc a bohatství. Osvícení však dojdou jenom ti, kdo pochopí, že poklad se skrývá uvnitř člověka. Jenom ti projdou cestou poznání, plnou nástrah nepravého Boha. Jsou pouze dva, kteří to dokázali, a dnes v noci jsou tu s námi. Bratři a sestry, je mi jako velmistru Probudilých mimořádnou ctí představit vám svoji dceru Ipek Sakaryi a jejího průvodce cestou poznání Roberta Langdona!“

Sbor začal zase zpívat a rozestupovat se, aby Ipek a Robert mohli projít vzniklou uličkou až k velmistrovi. Ipek se roztřásla brada, a když přistoupila k otci, plakala už docela.

„Tati…,“ vzlykala.

„Ipekčik,“ pošeptal jí otec do ucha. Tak jí říkal, když byla malá. „Musel jsem předstírat smrt. Když jsem se stal velmistrem Probudilých, nemohl jsem už žít jako ostatní lidé. Ale ještě předtím jsem s tebou vykonal iniciační pouť a nepochyboval jsem, že přijde den, kdy si k nám najdeš cestu sama.“

Ipek ho objala a její slzy mu smáčely řízu. I Robertovi zvlhly oči.

Vtom se ozvaly polekané výkřiky a les rukou ukázal nahoru na ochoz. Stál tam Nemo, v jedné ruce Bibli, v druhé revolver.

„Jste zrádci pravé víry!“ křičel. „Jste hanba křesťanství!“

„Kdo jsi, že se opovažuješ rušit mši Probudilých?!“ zaburácel velmistr a pohybem ruky poslal Ipek k Robertovi.

„Nikdo!“ zvolal pyšně Nemo. „Jenom já smím spatřit Boha.“

„Boha?“ velmistr to slovo skoro vyštěkl. „Nanejvýš Demiurga, falešného Boha, který udržuje lidi v nevědomosti! Víš, ty bibložroute, co znamená spirála v našem znaku? To je obraz hada, který podal Evě jablko poznání. Pro vás je had symbol hříchu, ale ve skutečnosti je had Moudrost, probuzení z mrákotného spánku, ve kterém lidstvo udržuje Demiurg!“

„Jsi kacíř!“ ječel Nemo. „Známe vaše prohnilé učení, vatikánská knihovna je plná spisů o takových, jako jsi ty. A já jsem přišel, abych s vámi skoncoval jednou provždycky!“ Po těch slovech namířil revolver na velmistrova prsa a zmáčkl spoušť.

„Ne!“ zvolala Ipek. Nechtěla otce ztratit podruhé a vrhla se k němu. Kulka ji zasáhla mezi lopatky a ona se s výkřikem zvrátila v otcově náruči.

XV.

Něco takového Nemo nikdy nezažil a cítil, že to je zároveň poslední věc, kterou mu život přinesl. Všichni Probudilí na něj upřeli zrak, nic víc. Slyšel o tom, že kolektivní vědomí dokáže přenášet myšlenku, ale netušil, že může přenášet i smrt. Zatočila se mu hlava a zvedl žaludek. Namířil do davu revolver, ale prsty jako by mu zchromly. Připadal si opilý, kýval se na ochozu sem a tam. Z očí mu vytryskly slzy. „Nejsem Nikdo! Nevidím Boha!“ zavyl, než sletěl dolů a rozrazil si lebku na kamenné podlaze.

Ipek ani neotevřela oči, jen její chvějící se rty prozrazovaly, že ještě žije. Probudilí obrátili oči k paprsku uprostřed dómu. Robert cítil, že probíhá intenzivní komunikace mezi oběma světy. Nechápal, jak je to možné, nedokázal teď přemýšlet, před očima měl jenom Ipečinu bledou tvář a její krev, stékající velmistrovi po říze.

Vtom se v paprsku objevil prázdný válec. Velmistr s Ipek v náručí vstoupil do silového pole a svoji dceru tam nechal. Robert cítil intenzivní energii, vycházející ze spojení myslí všech přítomných. Za chvíli Ipek vstala a snědá barva se jí vrátila do obličeje.

„Teď budeš žít navěky, dítě,“ usmál se velmistr.

„Už se nikdy nerozdělíme,“ oplatila mu Ipek úsměv.

„Děkuji vám, pane Langdone, že jste moji dceru provázel na cestě poznání,“ obrátil se velmistr k Robertovi. „Muže doprovází žena, ale když jde o poutnici, doprovází ji muž.“

„Rozumím, principy ženství a mužství musejí zůstat v rovnováze,“ přikývl Robert. „Napsal jsem o tom knížku.“

„Já vím, četl jsem ji,“ odpověděl velmistr. „A přeložil jsem ji i tady Jidášovi, moc se mu líbila. Nemohl byste se mu podepsat? Požádal by vás sám, ale neumí anglicky.“

Robert ochotně přikývl, vytáhl z kapsy fix a podepsal se apoštolovi na sklo válce.

Jidáš mu poslal vzdušný polibek.

Teprve teď se Robert pořádně rozhlédl po sboru Probudilých. Zahlédl prezidenty a členy královských rodin, několik kolegů ze světových univerzit, významné spisovatele… a mezi nimi… Robert myslel, že ho šálí zrak. Mezi nimi stál Dan Brown.

Robert se k němu vrhl a radostně mu potřásl rukou.

„Dane! Já myslel, že jsi… Ty nejsi… v zajetí?“

Dan mu položil ruku na rameno. „Promiň, Roberte, že jsem na tebe připravil takový trik, ale předstírat vlastní únos byla nejjednodušší cesta, jak rozjet zápletku.“

„Ale jak jsi přesvědčil toho Němce, aby…“

„Spisovatel je Demiurg, slovem tvoří vesmír.“

Robert chápavě přitakal.

„Už musím letět,“ pokračoval Dan. „Škoda že jsme si moc nepopovídali.“

„Kam?“

„Tam,“ Dan ukázal na paprsek. „Konečně jsem dosáhl takového stupně osvícení, abych se směl podívat, jak to vypadá v jejich galaxii. Pobyt v mimozemské civilizaci netušeně obohatí moje psaní, už nebudu potřebovat gravitační boty. Tamhle Pamuk letěl minule a hned po návratu dostal Nobelovu cenu.“

Dan se rozloučil s Robertem i s velmistrem, vstoupil do paprsku a zmizel.

Robert přistoupil k Ipek. Silové pole ho příjemně hladilo po celém těle.

„Děkuju za všechno, Roberte,“ řekla. „Až někdy budeš v Istanbulu, přijeď se na mě podívat. Jak se za mnou dostat, víš. Půjdeš do podzemní nádrže a strčíš prsty do –“

„Ipek,“ zarazil ji Robert. „I já ti děkuju za všechno. Přijdu.“

Velmistr mu položil ruku na rameno.

„Nechcete tu zůstat napořád, Roberte? Můžu vám sehnat vlastní válec…“

„Zatím ne, děkuju. Co by si beze mě počali na Harvardu.“

„To máte pravdu. Ale kdybyste si to rozmyslel, naše krypta je vám vždycky otevřená.“

Robert se rozloučil s Probudilými a vyšel z chrámu ven do vlahého istanbulského rána. Rackové, probuzení zpěvem muezzinů, se zvedli ze střech domů a zakroužili nad prvními rybáři na Galatském mostě. Na obloze zářil obrovský kříž z hvězd a planet.

Kuklův klan

(dobrodružné romaneto)

I.

Zdeněk seděl u Ducha, před sebou dvojku rulandského, četl obtahy příštího vydání literární přílohy, kterou vedl, a vpisoval do článků korekturní značky. Marek si sedl na vedlejší stoličku, barmanka před něj postavila kozla a vrátila se k umývání sklenic.

„Dneska do redakce přišly čtyři nový sbírky poezie,“ vzdychl Zdeněk a odložil korektury. „Jednu pochválím, jednu zaříznu a dvě rovnou vyhodim. Proč už dneska nikdo nenapíše něco doopravdy, jako kdysi? Kde je Goethe? Kde sou mladý Wertherové?!“ Marek mrkl na barmanku, ta nenápadně zdvihla čtyři prsty; tolik vín stačil Zdeněk vypít před jeho příchodem. Marek pochopil, že přišel ve správnou chvíli.

„Znáš Kuklu?“ zeptal se.

„Jakou kuklu?“ škytl Zdeněk.

„Karla Ladislava. To je takovej zapomenutej spisovatel. Letos má stopadesátý výročí narození, nechceš o něm článek?“

Zdeněk neztrácel ostražitost. „O něm sem nikdy neslyšel. Neni zapomenutej právem?“

„No jak se to vezme. V jednadvaceti mu hráli hru v Národnim. Soupeřil s Kischem o to, kdo bude zuřivější reportér, a Kukla třeba dřív než on udělal rozhovor s pražskym katem. Redigoval před Haškem časopis Svět zvířat a taky si tam vymejšlel různý mystifikace. Slyšel sem dokonce, že krad psy, a Haška to pak inspirovalo k tý slavný kapitole ve Švejkovi. Kromě toho to byl největší znalec pražskýho podsvětí.“

Marek byl doktorand na katedře české literatury a často se snažil Zdeňkovi vnutit témata, o kterých musel beztak psát něco do školy. Zdeněk nechtěl mít ze svojí přílohy univerzitní skripta, ale tentokrát vypadal poměrně vstřícně.

„A proč ho teda dneska nikdo nezná?“ vmísila se do hovoru barmanka, kterou téma tak trochu proti její vůli zaujalo.

„To je záhada, právě,“ pokukoval Marek po Zdeňkově výrazu. „Přitom pár jeho knížek vyšlo i za nás, hned po revoluci vydali jeho Podzemní Prahu pražský speleologové například.“

Zdeněk spokojeně kývnul. „A tak jo, tak to napiš.“

„Za kolik?“ přešel Marek do útoku.

„Když to bude dobrý, tak ti dám dva litry.“

„Musim kolem toho dělat spoustu rešerší, pročíst jeho články v Národní politice…“

„Tak dva a půl. Stejně to musíš načítat na dizertaci.“

„Tak platí.“

* * *

Ten e-mail Marek dostal asi týden po tom, co jeho článek vyšel.

Dobrý den… Marku! S radostným rozechvěním jsem si přečetla Váš článek o K. L. Kuklovi… a jsem nesmírně šťastna, že si na tohoto velkého muže ještě dnes někdo vzpomněl! Chtěla bych se s Vámi sejít a navrhnout Vám spolupráci v dalším pátrání po tomto velkém umělci, jehož dvacáté století uvrhlo v zapomnění. Vždyť i jiný velký duch Eduard Bass o něm nespravedlivě napsal, že „duchovní fond Kuklův nevystačil na rostoucí požadavky čtenářstva a populární kdysi autor se octl již před válkou ve velké bídě, v níž dvojnásob těžce nesl své literární i životní ztroskotání“. Napište prosím… přijdu kamkoli! Každý všední den od 8 ráno do 8 večer. Děkuji a jsem s pozdravem…! Mája

Marek se musel usmát. Kombinace tří teček a vykřičníků byla poznávací znamení Kuklova „sensačního“ stylu a autorka ho záměrně nebo bezděčně napodobila, což její zprávě dodávalo značně starožitný, a zároveň naléhavý tón. Citovala z Bassova nekrologu, který vyšel jenom v Lidových novinách roku 1930, knižně ne, takže její zájem o Kuklu rozhodně nebyl povrchní. S tím vším kontrastovalo dětské jméno Mája i téměř neomezená denní doba, kdy měla pisatelka čas na setkání.

Marek ji tipoval na sešlou starou paní, která se ve vzpomínkách ráda vrací do doby, kdy jako dítě čítávala Kuklova „dobrodružná romaneta“ na pokračování, a pozval ji na pozítří na fakultu do pracovny doktorandů. Mája čas a místo schůzky obratem potvrdila.

Marek dojedl smažené nudle a napustil do pánve vodu. Připečené těstoviny se částečně odlepily ode dna a rozvlnily se v kalné vodě jak vlasy mořských sasanek. Marek je chvíli okouzleně pozoroval a zalitoval, že nechal uschnout svoji jedinou květinu, zděděnou po předchozím nájemníkovi. Když se nudle přestaly hýbat, odvrátil se od dřezu a šel zkontrolovat nové příspěvky na svých oblíbených pornostránkách. S blížící se třicítkou bylo čím dál náročnější na výročních třídních srazech vyvolávat dojem, že si takový život vybral a má ho rád.

Přespříští den Marek usedl v doktorandském kabinetu a připadal si jako napodobenina detektiva Phila Marlowa čekajícího na velký případ; jen nikde v místnosti z přetékajícího popelníku nestoupal cigaretový dým, protože celá budova byla nekuřácká, a místo unaveného větráku u stropu hučela v místnosti klimatizace; ostatně ani důchodkyně Mája neslibovala být chandlerovskou femme fatale.

Doktorandský kabinet byla malá místnost ve fakultním podkroví, takže když otevřela dveře mladá žena, vysvětlil jí Marek, že učebny jsou o patro níž.

„Já jsem Mája,“ řekla a vstoupila Markovi do života.

Byla krásná a na krku měla pověšenou žiletku.

„Já sem… čekal někoho staršího,“ vypadlo z Marka, než jí zdřevěněle nabídl židli.

„Proč staršího?“ Svlékla si kabát a posadila se.

„Ani nevim.“ Marek sledoval žiletku mezi jejími prsy. „Chcete čaj nebo něco?“

Zavrtěla hlavou. „Chtěla bych s váma mluvit o Kuklovi. Potřebovala bych vaši pomoc.“

„Poslouchám,“ odpověděl Marek, k nerozeznání od Phila Marlowa.

Než se Mája stačila nadechnout, vkročil do kabinetu profesor Hrobařík. „Marku, hledám kolegu Hníka…,“ řekl, než se jeho pohled srazil s Májiným. „Promiňte, přijdu jindy, stejně tu není, že.“ A zavřel za sebou dveře.

„To byl profesor Hrobařík, naše kapacita na přelom devatenáctýho a dvacátýho století, možná bych ho moh zavolat, ať…“ Marek zachytil, že si Mája stiskla žiletku na krku, až to zabolelo. Zhluboka dýchala. Nakonec řekla, jako by ho neslyšela: „Tady se nedá mluvit. Nechtěl byste se projít?“

Venku se šeřilo a vzduchem poletovaly sněhové vločky. Marek s Májou prošli přecpanou Národní třídou a pak po Smetanově nábřeží, které v podvečerní zácpě připomínalo dlouhé začouzené parkoviště, směrem ke Starému Městu. Povídali si o Praze. Mája ukázala do parčíku na kašnu, tyčící se z trávníku jako věž katedrály, s jezdeckou sochou císaře Františka uprostřed.

„Víte, že šachta, kterou napájej tady Krannerovu kašnu, vede do podzemní chodby, a ta jde až támhle do Divadelní ulice?“

To Marek náhodou věděl, protože garsonku v Divadelní ulici obýval už od bakalářských studií a pátrání po zajímavostech v okolí patřilo hlavně v prvních letech k jeho oblíbeným zábavám. Ale podzemní chodby s Kuklovou obdivovatelkou příliš rozebírat nechtěl, protože dobře věděl, že K. L. Kukla byl velký mystifikátor, a ačkoli znal pražské podzemí jako tehdy málokdo, spoustu podzemních objektů si ve svém psaní taky vymyslel. Marek se nechtěl dostat s Májou do sporu ještě předtím, než jejich případ vůbec začal, a tak radši přesměroval řeč jinam.

„Víte, co o tý kašně napsal Havlíček Borovský? Kol dokola Čechů chlouba a uprostřed stojí trouba. Mimochodem Havlíček měl redakci támhle v tom domě.“

„Já vím. A v tom domě naproti bydlel Jan Kepler,“ chytila se. Provoz se dal náhle do pohybu a Mája se ho snažila překřičet. „Tady máte na pár metrech čtverečních vedle sebe několik století! Támhle mosteckou věž z dob krále Václava, vedle kostel svatého Františka z Assisi…“

„Škoda že si to tu člověk moc neužije,“ otočil se na ni, protože právě vešli do průchodu Myší díra, kam se nevejdou dva lidé vedle sebe. Průchod vedl podloubím starého domu, jehož nosný pilíř byl zabořený mezi pruhy vozovky jako noha unaveného obra, a na začouzeném stropě průchodu šlo pořád přečíst oprýskanou reklamu na dávno zmizelou vinárnu Austria.

Protlačili se davy výletníků proudících po Královské cestě a s úlevou zabočili do nádvoří Klementina, kde socha ozbrojeného studenta slibovala odrazit nejenom útok Švédů, ale i hlučící davy na Křížovnické.

Procházeli místy, kam se vracely plynové lampy a s nimi vlídné šero minulých století. Míjeli synagogy i vzdušné secesní domy postavené po zbourání starého Josefova (antisemita Kukla asanaci židovského města nadšeně podporoval, ale o tomhle Marek před Májou raději nezačínal). Zašli do galerie v Rámové ulici, ne kvůli vystaveným barokním sochám, ale kvůli starým nápisům na stěnách síně, které na několika místech nechali restaurátoři vystupovat z nové omítky. Bludiště čísel, písmen a obrázků pocházelo z poloviny 19. století a někdo v něm viděl otisky obřadů kabaly, někdo dílo svobodných zednářů a někdo značky tehdejších řemeslníků. Marek s Májou zkoušeli číst ve změti Davidových hvězd, kotev, vah a dalších symbolů a na svět za okny je upomínalo jen vzdálené houkání vozu odtahové služby.

„Víte, kdo zamlada bydlel ve vedlejším domě, tadyhle na rohu Rámové a Haštalské?“ řekla Mája najednou s pohledem upřeným na cifry 1863.

„Nevim,“ odpověděl Marek, i když mu to v tu chvíli došlo.

„Kukla.“

Když potom vyšli z galerie a zamířili k sousední budově, kde se už místo K. L. Kukly zabydlel jakýsi butik, pochopil Marek, že jsou u cíle. Došlo mu taky, že směr cesty neurčoval on, jak si celou dobu myslel. Mája mlčky zírala do výlohy, jako by čekala, až se mezi dámskými topy vynoří spisovatelův duch. Marek zatím sledoval starou paní a psa, vcházející do domu za kostelem svatého Haštala, a říkal si, jaké to asi je být tady doma.

Když už ho začaly zábst palce u nohou, prolomil ticho. „Májo, támhle za rohem je tajemná Řásnovka, kdyby vás zajímal i Foglar, ale to bysme takhle mohli chodit a povídat si donekonečna…“

„Já vím,“ řekla. „Měla bych vám říct, proč jsem vás sem přivedla.“

„Tak nějak.“

Podívala se mu do očí. „Kukla napsal jednu knihu, která nikdy nevyšla. Já tu knihu potřebuju. Pomožte mi ji najít.“

Teď si Marek pro změnu připadal jako v románu Dana Browna.

Chvíli nevěděl co říct. „Pojďte, pozvu vás někam na grog,“ přišlo mu nakonec nejrozumnější.

„Já alkohol nemůžu,“ odpověděla. „Ale na čaj ráda.“

Zabočili do Kozí ulice. Její reliéf ukazoval tíhu času – jak se povrch města během staletí zdvihal, byly teď staré domy na jedné straně ulice až o dva metry níž než nové budovy na straně druhé. Tenhle střet dvou časů v jednom místě Markovi připomněl i další, nejhloub zasutý čas v pražském podzemí, kde několik metrů pod dnešními chodníky vedou stezky ještě z románských dob. Tak jako na začátku procházky si Marek vzpomněl na Kuklovo psaní o bludištích chodeb pod Prahou.

Po vyvýšeném chodníku došli až k pivnici U Milosrdných. Byla to jedna z těch hospod, odkud ještě dneska může být host vyhozen, když při příchodu uctivě nepozdraví.

Marek s Májou vstoupili, pozdravili a objednali si dva čaje.

„Byl to deník,“ řekla Mája o chvíli později nad kouřícím hrnkem.

Marek přemítal. „Hm hm, a jak o něm víte? Zmínil se o něm v nějakym článku?“

„V dopise dceři. Ukázal mi ho jeden sběratel.“

Markovi se hlavou prohnalo stádo otázek, ale věděl, že aby Máju nevyplašil, musí se ptát opatrně.

„Jak víte, že ten deník třeba nespálil?“

„To byste ho musel znát,“ skoro se zasmála. „On by nezničil nic, co napsal. V tom dopise naopak vyzývá rodinu, aby po jeho smrti ten deník opatrovala a v pravý čas s ním vyšla na světlo.“

„Jako aby ho vydali knižně?“

„Tak nějak to asi myslel.“

„Proč ho nevydal sám? Nemam Kuklu nastudovanýho tak dobře jako vy, ale řek bych, že pozemská sláva mu byla víc než posmrtnej odkaz.“

„Nestihl to. Ten dopis napsal den předtím, než umřel. Rodina to brala jako jeho poslední vůli. Akorát ten deník potom nenašli.“

„On jim napsal, ať ho opatrujou, a neřek jim, kde je?“

„To byste ho musel znát,“ řekla už podruhé, jako by vlastnila stroj času. „Měl rád hádanky a tajemství. Taky byl po mrtvici, neměl moc dobrou krátkodobou paměť… Třeba si myslel, že jim to řekl, a neřekl…“

„Takže Kuklova rodina ten deník nenašla a vy si myslíte, že já ho teď po sto letech najdu.“

„Nevím. Doufám. V tom článku jste objevil věci, který jsem ani já neznala, třeba vzpomínku doktora Zíbrta, jak Kukla zachránil odkaz toho lidovýho písničkáře Františka Haise…“

„Ta vzpomínka je na netu, stačí trochu pogúglovat,“ bránil se Marek polichoceně.

„To nevadí, já jsem ji nenašla, vy jo. Jde o to, že jste neopotřebovanej, dokážete se na tu věc podívat čerstvejma očima. Můžete vidět něco, po čem celých těch sto let šlapeme, a nevíme o tom.“

Marek přemýšlel.

„Dělá to hroznej zvuk,“ řekla Mája.

„Co?“

„Jak šustíte těma vousama.“

Marek si přestal kroutit vousy na bradě.

„Pardon. Proč ten deník vlastně tak chcete?“

„Má dneska velkou cenu. Kukla v něm rozkrývá zákulisí věcí, který známe jenom z čítanek. Dějiny píšou vítězové, a Kukla píše z pohledu člověka, kterýho jeho doba odsoudila k porážce. Na spoustu spisovatelů a jejich děl se po přečtení toho deníku budem dívat úplně jinak. Když ho najdete, dám vám, o co si řeknete.“

Marek zdvihl pohled od prázdného hrnku a nevěděl, jak si smí ten příslib vyložit.

„Tak co to bude teď, šéfe?“ zeptal se hospodský s důstojným pupkem. Takoví se vidí už jenom ve starších českých filmech.

„Kolik je hodin?“ obrátila se k němu Mája.

„Půl vosmý,“ řekl hospodský.

„Ježiš, tak to musím letět!“ Bleskurychle se zabalila do šály.

„Řekněte mi ještě,“ Marek se dotkl jejího předloktí a snažil se honem vylosovat jednu ze změti svých otázek. „Proč ste ten mejl napsala tim archaickym stylem?“

To nebyla ta správná.

„Jakým archaickým?“ vklouzla do kabátu. „Normálním stylem, ne?“ Žiletka jí vzdorně poskočila po ňadrech. „Díky za ten čaj a za všecko.“ Letmo pohladila Marka po rameni a zmizela.

„Tak co to bude, šéfe?“ nedal se hospodský.

Markovi se ještě nechtělo vracet domů, tak si objednal pivo a utopence. Sledoval sněhové vločky za oknem, splašené větrem od řeky, a myslel na Máju.

Večer, zpátky ve svojí garsonce, připustil vodu do pánve, aby se mořská květina na jejím dně zase rozvlnila, ale kalný podvodní svět už mu nepřišel tolik poetický jako včera, tak ho seškrábal drátěnkou.

II.

V pátek 24. října roku 1930, poté co spisovatelova dcera byla odvezena do ústavu choromyslných, Karla Ladislava Kuklu na procházce v místech, kde byl rok předtím natáčen němý film podle jeho románku Loretánské zvonky, ranila mrtvice. Aniž byla zjištěna jeho totožnost, byl dopraven do nemocnice pod Petřínem, odkud se však ještě vrátil domů na Vinohrady do Bruselské ulice číslo 8, tam však ve středu ráno 29. října 1930 zemřel.

Tolik se Marek o Kuklových posledních dnech dočetl v knize o literárních mýtech a záhadách. Předpokládal, že klíč k pátrání po Kuklově deníku leží někde v těch šesti dnech na konci října třicátého roku. Dopis, v němž se Kukla o deníku zmiňuje, podle Máji vznikl 28. října. Takový dopis nemusel nic znamenat, protože ve chvíli, kdy člověka opouštějí tělesné i duševní síly, může blouznit o ledasčem (což ostatně Kukla dělal, i když byl zcela zdráv), na druhou stranu ale Marek věděl, že právě krátce před smrtí se umírajícímu často rozjasní a on si věci kolem sebe uvědomuje ostřeji než po celé měsíce předtím.

Marka napadlo, kde je asi Kukla pohřben. Obřad měl 1. listopadu v krematoriu na Olšanech, proto Marek napsal e-mail na správu Olšanských hřbitovů. Přišla mu odpověď, že v evidenci nevedou žádného zesnulého jménem K. L. Kukla. Pokud byl prý pohřeb na Olšanech, mohlo se jednat jenom o obřad. Podepsána Běla Májová. Marek se musel usmát, napadlo ho, jestli zaměstnanci hřbitovních správ mají povinně jména plná jara a naděje.

K nalezení stopy po deníku ho to ovšem nepřiblížilo. Zřejmě nestačí zabývat se Kuklovou smrtí, bude třeba zjistit víc o jeho životě. Prohledal databázi článků Ústavu pro českou literaturu i katalog Národní knihovny, potom znovu vygoogloval spisovatelovo jméno a objevil odkaz, který minule, když prováděl rešerše pro článek do Zdeňkova časopisu, na síti ještě nevisel – před týdnem byla Kuklovi na náměstí v jeho rodných Sedlčanech odhalena pamětní deska. Marek zavětřil spojence a hned napsal na adresu tamější knihovny, kterou pokládal za centrum sedlčanské kulturnosti, jestli nemají k dispozici nějaké materiály týkající se jejich slavného rodáka. Představil se jako zástupce katedry české literatury Pedagogické fakulty Karlovy univerzity, aby svému e-mailu dodal na váze.

Zanedlouho přišla odpověď. Knihovnice Vladana mu potvrdila, že archivní dokumenty o Kuklovi mají k nahlédnutí, a vřele ho zvala do Sedlčan. Psala podobně archaickým stylem jako Mája, což bylo zřejmě něco jako poznávací znamení žen zapálených pro prvorepublikovou literaturu.

Marek Máje tu dobrou zvěst přeposlal.

Mohu jet s Vámi…? přišla hned odpověď a Markem se rozlilo medové teplo. Přála bych si vidět onu pamětní desku! Ale mohu jen o víkendech…

Marek do Sedlčan napsal, že mu pracovní vytížení bohužel neumožňuje přijet ve všední dny a jestli by nebylo možné dorazit v sobotu. Vstřícná Vladana odpověděla, že v sobotu mají otevřeno jenom dopoledne, ale že kvůli svému oblíbenci Kuklovi a akademickému zájmu o něj je připravena zůstat v knihovně i po pracovní době a že ho tedy očekává.

Jste úžasný…! napsala Mája.

V sobotu bylo mrazivo a krásně a Mája s červenými tvářemi, širokým úsměvem a plátěným batohem přiběhla Na Knížecí minutu před odjezdem autobusu.

„Jak se těšíte na vejlet?“ oplatil jí úsměv Marek, protože z něj rázem spadl neklid.

„Nebudem si tykat?“ odpověděla a dala mu pusu na tvář.

Rozhrkaná karosa je potom vyvezla z Prahy, podél Vltavy, kolem jacht klubů a lodnických hospod, a pak dál přes Davli a Štěchovice.

„Štěchovickej poklad by tě nezajímal?“ řekl Marek. „Ten můžem dát, až budem s Kuklou hotoví.“

Při zmínce o pokladu na něj Mája vrhla pronikavý pohled. Když ale viděla jeho bezelstnost, usmála se spolu s ním.

Jeli pořád na jih, přes obce s půvabnými názvy jako Chotilsko a Kňovice, přes vesnice obrostlé nálety barevných vilek podnikatelů i přes návsi s kvádry samoobsluh z dob socialismu. „Jak na jednom místě běží vedle sebe víc časů, viď,“ vyslovila, co ho napadlo nedávno v Kozí ulici, a venku zatím padal sníh, jako by se nechumelilo.

Na autobusovém nádraží je přivítala velká reklama na sedlčanské sýry. Svépomocí pak našli náměstí a s pomocí místních i knihovnu. Byla to šedivá panelová budova, ale uvnitř plná barev; ve vestibulu je vítala výstava místního fotoklubu, schodiště lemovaly výkresy z výtvarné soutěže dětí a program na nástěnce sliboval různorodé akce od výletu na hrad Zvěřinec přes přednášku o Srí Lance až po slavnostní odhalení pamětní desky K. L. Kukly.

„Škoda že vám to odhalení uteklo, naši ochotníci tam sehráli Kuklovu jednoaktovku,“ přivítala je Vladana. Byla stejně krásná jako Mája a Markovi najednou připadalo neskutečné, kolik času dokázal předtím strávit v monogamním vztahu se svojí disertační prací. To všechno bylo najednou pryč. Překvapilo ho, že Vladana je zhruba stejný ročník jako on nebo Mája, a přitom se tak vášnivě zajímá o sto let mrtvého spisovatele, kterého jeho doba zatratila, nemluvě o době naší, která už si ani nevzpomněla. Vlastně na tom všichni tři byli stejně. Mája s Vladanou si vyměnily opatrný, nedůvěřivý pohled.

Druhá věc, která Marka překvapila, byla puška opřená o pohovku v kanceláři knihovny.

„Po dědovi,“ vysvětlila Vladana. „Funkční, ale nenabitá. Secvičovali jsme s ochotníky Čapkovu Matku.“ Vzala zbraň a uklidila ji do skříně. „Vás bude zajímat spíš tohle.“ Ukázala na stůl, kde na ně čekalo několik komínků Kuklových knih. Byly tam zvetšelé výtisky z dob mocnářství, s ozdobnými iniciálami a pečlivě vyvedenými ilustracemi, i soudobé reprinty z Levných knih.

„Já je sbírám,“ usmála se plaše. „Skupuju je po antikvariátech. A pak je stejně vždycky věnuju knihovně. Skočím dát vodu na kafe.“

Marek listoval přestárlými stránkami, až narazil na štos papírů s ofoceným textem. Tenhle titul zřejmě nebyl v antikvariátech k sehnání, tak ho sběratelka nasnímala na kopírce, možná v Národním konzervačním fondu. Marek přejel očima první stránku. Rodná země: román ze selského života o třech dílech, pro Milotického hospodáře napsala – Marek rozšířil zornice jak osvícený bleskem – Mája L. Kuklová. Zdvihl oči ke svojí femme fatale, která ho napjatě sledovala zpoza prvního vydání Podzemní Prahy.

Vladana vkročila do dveří se třemi hrnky.

Posadili se ke stolu a Marek v ruce pořád držel ofocenou Rodnou zemi.

„Tady ta knížka…,“ dostal ze sebe.

„Tu napsala Kuklova dcera Marie,“ řekla Vladana. „Vydávala to na pokračování v časopise Milotický hospodář, je to její jediná samostatná publikace, o který víme…“

„Jak víte, že to nebyla třeba manželka? Ta byla taky Marie,“ přerušila ji Mája.

Vladana se vítězoslavně usmála a vnořila se do svých desek, odkud po chvíli listování vytáhla ofocenou stránku z Národní politiky, datovanou 8. říjnem 1922, kde v rubrice Sňatky stálo, že si pí. Mája A. Vepřeková, roz. Kuklová vzala jistého p. Boh. Vepřeka z Opatovic u Kutné Hory.

„Vidíte, to bylo ve stejným roce, kdy vyšla Rodná země, takže je jasné, která z nich si říkala Mája.“

Podala stránku Máje a ta po ní nedočkavě chňapla.

„Taky pro Milotického hospodáře přeložila jeden román od Zoly,“ pokračovala spokojeně Vladana, „a pak tu máme tu záhadnou posmrtnou knížku…“

„Město zatracenců,“ vzhlédla Mája od papíru.

Knihovnice přikývla. „Ve slovnících se mylně uvádí Město ztracenců,“ obrátila se učitelským tónem k Markovi, který pochopil, že na něj dnes připadla role žáka.

„Proč je záhadná?“ zeptal se tedy se snahou prvňáka, i když něco o nejasném autorství Kuklovy poslední knihy už četl.

„Ta kniha má dvě předmluvy. Jednu od Kukly, druhou od Mary Kuklové, spisovatelky. Zase je otázka, kdo to byla, ta Mary, jestli manželka, nebo dcera. Podle mě na tom dělaly spolu, manželka vlastnila autorský práva a dcera měla, jak víme, literární ambice. Kukla měl ještě jednu dceru, Kristinu, ale ta se literárně neangažovala. No, každopádně ta kniha je tak jiná než cokoli, co Kukla napsal, působí spíš jako kompilát jeho motivů poskládanejch halabala…“

„Zas tak špatná není,“ ozvala se Mája.

„Takže myslíte, že ji nenapsal Kukla, ale jeho dcera?“ řekl Marek.

„Jsem o tom přesvědčená. I to, že vyšla až dva roky po jeho smrti, tomu nasvědčuje.“

„Proč by to dělala?“ zeptala se Mája bojovně.

„Potřebovala peníze,“ pokrčila Vladana rameny a ponořila se zase do svých desek. „Rodina byla chudá už za Kuklova života, těžko se to zlepšilo po jeho smrti.“ Vytáhla další papír. „Tohle je přepis Kuklova dopisu skladateli Karlu Kovařovicovi z roku 1898. Žádá ho o peníze, poslouchejte: Nemocí a některými kalamitami osudu octl jsem se nedávno ve značné tísni právě v době, kdy jsem pojal za choť šlechetné, dobré, ale úplně chudičké děvče jen proto, abych jako čestný muž dostál k ní své povinnosti jako k matce mé nemanželské dcerušky a abych legitimizoval hezounké dítě své lásky.“

Zase papír podala Máje. Marek se snažil utřídit si myšlenky a Mája, zabraná do dopisu Kovařovicovi, ani nevnímala, jak si při tom kroutí vousy.

„To bylo Kuklovo první dítě, Marie,“ pokračovala Vladana. „Víte, podle mě se narození první dcery na Kuklovi dost projevilo, a ne teda úplně pozitivně, ten dopis to dokládá jasně.“ Podívala se vyzývavě na Máju a na list v její ruce. „Sama pro sebe si Kuklu dělím na dobu před Májou a po Máje. Před svatbou mu hráli hry v Národním a jako novinář prováděl různý bohatýrský kousky, lítal balónem a v přestrojení zachraňoval horníky při katastrofě v příbramských dolech…“

„Jako fakt?“ Marek zdvihl obočí.

„No, aspoň to píše v reportáži. A po narození dítěte se dostal do finanční tísně, ono živit rodinu s jeho bohémským nočním životem nebylo jen tak, takže musel honit kšefty, brát, co se dalo, a ta kvalita psaní šla dolů, takže i když psal čím dál víc, dostával čím dál menší honoráře. Na to potom doplácela jeho druhá dcera Kristina, tu měl o deset let později. Kdyby si počkal, tak by tou dobou už byl finančně zajištěnej a všechno by bylo jinak…“

Venku se stmívalo a v ulicích ožívaly lucerny. Marek s Májou vyšli z knihovny a zamířili zpátky k náměstí, kde měli podle Vladaniných instrukcí najít Kuklovu pamětní desku. Bílý jehlan věže svatomartinského kostela čněl nad paneláky a svítil do šera, z hospody Na Vyšehradě voněla do mrazu zelňačka.

Po chvíli bezradného ticha Marek vyhrkl: „Proč si řikáš Mája? Jmenuješ se Marie, ne?“

„No podle tý včelky to není,“ usmála se trochu rozpačitě.

„A ten dopis o deníku ti nedal přečíst žádnej sběratel, ale… nejspíš máma?‘“

Mája pokorně odpovídala. „Našla jsem ho v babiččině pozůstalosti.“

„Proč chceš ten deník najít? To neni ze zájmu o literaturu, že ne?“

„Chci vědět, jak to bylo s babičkou. Proč ji odvezli do toho ústavu. Jestli byla nemocná…“

Mlčky došli až na náměstí.

„Pročs mi to neřekla hned?“

Pokrčila rameny.

„Nechtěla jsem tě vyplašit, asi. Aby sis neřekl, že jsem nějaká bláznivá ženská…“

„Je ještě něco důležitýho, co nevim?“

„Asi ne,“ znova se usmála, už trochu jistěji, a potom ji na náměstí T. G. Masaryka, před nemocnicí, na jejímž místě kdysi stával Kuklův rodný dům, Marek konečně políbil. Naproti, na zdi městského muzea, byla připevněná malá deska, kde stálo Karel Ladislav Kukla, novinář, spisovatel, překladatel a dramatik. Když si pak přitiskl ke rtům její prsty, všiml si, že se jí na levém zápěstí ježí změť drobných růžových jizev. Marek si řekl, že pro ni ten deník musí získat, i kdyby ho měl sám napsat.

Toho dne už se do Prahy nevrátili. Marek, kterého hřál na účtu honorář od Zdeňka, navrhl, aby strávili noc v místním hotelu, ale nakonec našli levnější penzion pár kroků od náměstí.

Postele v jejich pokoji byly přiražené každá k jiné zdi.

„Chceš spát napravo, nebo nalevo?“ zeptal se Marek. Mrzelo ho, že nedostali manželské apartmá.

„Pojďme je srazit, ať se nehádáme.“

A jak řekla, tak udělali.

III.

Zdeněk seděl u Ducha, před sebou dvojku rulandského, a recenzoval román. Zběžně přečetl první a poslední stránku, pak knihou zalistoval a na náhodně zvoleném místě zaškrtl dvě pasáže, které ve svém článku hodlal citovat. Takhle šlo zpracovat několikasetstránkovou knihu za půl hodiny.

Marek si sedl na vedlejší stoličku a barmanka před něj postavila kozla.

„Jaký to je?“ kývl ke knize.

„Onanie,“ Zdeněk mávl rukou a uložil román do brašny. „Jak pokračuje ta tvoje próza o Kuklovi, když už sme u toho?“

„Ale jo. Poslal sem ti první dvě kapitoly, čets je?“

„Čet,“ kývl Zdeněk. „Trochu mě tam rozčiluje ta Mája.“

„Jak to?“

„No čekal sem, co se z ní vyklube, nejdřív sem myslel, že to bude nějaká vampýrská romance, pak mi to přišlo jako Jára Cimrman ležící spící, že Mája je zakuklenej Kukla, ale nakonec to asi bude jenom neurotická intelektuálka, co si podřezala žíly.“

„To je spíš sebepoškozování než podřezání.“

„Tim hůř, podřezání by aspoň bylo doopravdy.“

„Moje sestřenice se taky řezala, ona byla dost emo,“ řekla barmanka, když Zdeňkovi podávala novou dvojku, a Marek na ni vděčně pohlédl.

„Nojo, ale on,“ Zdeněk máchl palcem k Markovi, „nepíše sondu do života zblbý mládeže, on to má spíš jako nějakej archetyp.“

Barmanka se vrátila k umývání sklenic.

„Todle sem čet už miliónkrát, různý variace na éterický víly z Bohnic,“ pokračoval Zdeněk. „Chci si přečíst o ženský, která je úplně normální… která je zajímavá třeba tim, že umí dobře vařit!“

„Takže na pokračování mi to asi tisknout nebudeš,“ zahájil Marek vyjednávání.

„Až budeš Viewegh, tak možná.“

„Tak aspoň ukázku?“

Zdeněk škytl. „To by asi šlo.“

„Za kolik?“

„Tak za litr.“

„Udělám z Máji vampýrku, která umí vařit!“

„Tak patnácet, no.“

* * *

Marek otevřel dveře svojí garsonky. Pokojem se linula vůně smažené zeleniny a píseň Me and Bobby McGee. Mája tančila u kuchyňské linky a zasypávala pánev kořením.

Freedom’s just another word for nothing left to lose, nothin’ ain’t worth nothin’ but it’s free, ryčela Janis Joplinová.

Mája se k Markovi otočila a voněla tou zeleninou. „Čína je hotová,“ řekla a přiklopila pánev, „ale nejdřív chci ošukat.“

Marek souhlasil, i když původně myslel spíš na milování.

„Proč tu nikdy nezůstaneš přes noc?“ zeptal se potom.

„Protože jsem vampýr,“ ušklíbla se a kousla ho do krku.

„Nech toho. Mluvim vážně.“

„Ježiš, musím domů, vždyť jsme o tom mluvili.“

„Kde to je doma?“

„Jsi zvědavej. Budeš brzo starej.“

„No rozhodně z tebe zešedivim.“ Marek vstal a začal se oblékat.

„Tak já tu nemusím bejt ani přes den.“

„To nemusíš, no.“

„Jsi hnusnej, si tu čínu sněz sám!“

Marek vždycky obdivoval rychlost, s jakou dokázala vklouznout do oblečení. Než se stačil nadechnout k odpovědi, bouchly za ní dveře. Feeling good was easy, Lord, when Bobby sang the blues. Marek chvíli nerozhodně stál v trenýrkách uprostřed pokoje. Pak se dooblékl a vyrazil za ní.

Zahlédl ji, akorát když vcházela do pasáže vedoucí k Národní třídě. Běžel za ní a uviděl ji znovu na rohu ulice, jak zahýbá na nábřeží kolem kavárny Slavia. Rychle vzpomínal na přečtené detektivky, ale v houštině proudících lidí žádné krycí manévry stejně nepotřeboval. Nastoupila do sedmnáctky a Marek jen taktak stačil naskočit do druhého vozu. Vždycky když tramvaj zastavila, přilepil obličej na sklo a sledoval, kdo vystupuje. Dočkal se v Kobylisích, kde Mája opustila tramvaj a zamířila k autobusové zastávce. Marek vyrazil za ní, připravený kdykoli schovat obličej za deník Metro, který sebral prve v tramvaji. Do autobusu vstoupila zadními dveřmi, takže Marek oběhl chumel nastupujících, aby se dovnitř dostal předními.

Na zastávce Odra Mája vystoupila, Marek za ní. Prošli sídlištěm, a ještě než se nad paneláky vynořila věž bohnického kostela, pochopil, kam mají namířeno. Dohnal ji před branou léčebny. Chytil ji za rukáv a otočil k sobě.

„Pročs mi to nemohla říct? To mi tak nevěříš?“ vmetl jí do očí. Kdyby se před ní z podzemní štoly vynořil Kukla, těžko by ji to překvapilo víc. Marek na ni chrlil všechno, co v něm bubřelo během uplynulých týdnů, a ona před ním ochromeně stála, neschopná pohybu. Nakonec se vzmohla a vytáhla si z uší sluchátka.

„Cože?“ pípla bezmocně.

Marek vydechl. „Ále nic. Můžu tě doprovodit, když už sem tady?“

„Můžeš,“ přivinula se k němu.

Na vrátnici visela cedule, že návštěvní doba končí ve 20:00. Hodiny na kostelní věži ukazovaly za pět minut dvanáct, i když bylo půl osmé. Čas za branou znehybněl jako socha skokana o tyči před jedním z pavilonů. Procházeli zšeřelým parkem a potkávali havrany, kteří na zasněžených trávnících připomínali svoje vlastní černobílé fotografie, i pacienty vycházející po večeři před pavilony na poslední cigaretu. Mája byla čím dál neklidnější. Pátrala pohledem po zemi.

„Jsem špatná,“ vyhrkla najednou. „Měla jsem ti to říct.“

„To máš fuk,“ řekl, ale ona se střelhbitě shýbla a zkušeným pohybem něco schovala v dlani. Marek to něco koutkem oka zahlédl, ovšem než mu ta zpráva došla, Mája se rozběhla pryč. Bylo to malé a lesklé. Vyrazil za ní. Byl to střep. V běhu si vyhrnula rukáv kabátu a zuby se snažila servat obinadlo na zápěstí. Utíkali po trávníku směrem k opuštěnému komínu, Marek už byl jen krok za ní. Obinadlo nepovolilo, tak si střep zaryla níž do předloktí. Skočil po ní, skulili se do trávy. Něco křičeli. Chytil jí ruce, kousala ho. Rozevřel jí dlaň a střep zahodil. Kopala kolem sebe, a když jí došly síly, přestala se vzpouzet a jen unaveně krvácela. Marek jí pomohl na nohy a snažil se jí vnutit kapesník.

Všiml si, že je od nejbližšího pavilonu sleduje žena v bílém plášti. Byla mohutná, takže cigareta v jejích prstech vypadala jako sirka.

„Už musím jít,“ řekla Mája zadýchaně a pohladila Marka po tváři. „Musela jsem se – potrestat. Promiň.“

Doklopýtala až k obryni v bílém. Ta si nevzrušeně prohlédla její ránu na předloktí a poslala ji do budovy. Potom zahodila světlušku cigarety, věnovala Markovi poslední pohled a zavřela za sebou dveře. Marek stál na trávníku před vysloužilým komínem, v kůži otisky Májiných zubů, a byla mu tma a zima.

* * *

Kukla v dopise žádal rodinu, aby jeho deník opatrovala a v pravý čas s ním vyšla na světlo. Přitom deník někam ukryl – a kdyby ho schoval v domě, pozůstalí by ho jistě snadno objevili. Co tedy zbývá?

Marek sáhl po Kuklově Podzemní Praze a nalistoval v ní pasáž, která ho zaujala už při prvním čtení. Líčí se v ní putování dvou hrdinů podzemní štolou. Když pak bahnem a špínou, tekoucí pod nohama i kapající se stěn a klenby polosesuté stoky vlekli se pod okrajem zrušeného malostranského hřbitova – pode dlažbou třídy Plzeňské k Smíchovu, klopýtali chvílemi přes trosky rozpadlých hrobek a přes trouchnivé zbytky rakví – slavných Pražanů, dávno zesnulých – z nichž mnozí hráli vynikající úlohy „tam nahoře“. Potom jedna z postav prohlásí: Zde je posvátná země, kde šlapeš slavných praotců prach…! Brodíš se popelem mnohých… věhlasných nebožtíků českého národa… přírodozpytce Pelcla… redaktora „Lumíra“ a kritika Mikovce… deklaranta doktora Pinkasa… a jiných vrstevníků, kteří tu spí na zpustlém hřbitůvku zapomenuti věčný sen…!

Ten obraz vyjadřoval autorovu romantickou představu o významných Pražanech, na něž jejich doba zapomněla – mezi takové Pražany nepochybně počítal i sám sebe. Jestli Kukla deník někam schoval, tak do podzemí, kde teď jeho dílo „spí svůj věčný sen“ a čeká, až ho někdo vynese zpátky na světlo. To by odpovídalo i spisovatelově vášni pro hádanky a tajemství, o nichž mluvila Mája. O Kuklovi se ví, že ve svojí knížce pravdivě zaznamenal jenom vchody do podzemí, a zbytek – spletité labyrinty pod Prahou – si vymyslel. Ale pro uschování deníku mu znalost podzemních vchodů stačila, nepotřeboval pořádat pěší výlety v katakombách.

Marek před sebe rozložil plán chodeb, který vyšel jako součást Podzemní Prahy. Kukla si jistě zvolil místo, které souviselo s jeho životem a dílem; neschoval by deník někde v pískovně na okraji města. Marek vytipoval dvě lokality: okolí Lorety, tedy dějiště Kuklova posledního tvůrčího úspěchu, zfilmování Loretánských zvonků; anebo okolí Národního divadla, uměleckého olympu, kde se Kukla na začátku svojí tvorby proslavil a kam se pak celý život marně snažil vrátit. Pro Loretu svědčila skutečnost, že krátce před smrtí v těch místech Kukla prokazatelně byl – 24. října 1930 ho tam ranila mrtvice. Je možné, že mu srdeční zástavu způsobily rozrušení a námaha, spojené se sestupem do podzemí? I přímo v Podzemní Praze Kukla zmiňuje četné podzemní chodby k Novému Světu, Loretě, Pohořelci i k vojenským žalářům, do nichž je ale vstup nanejvýš nebezpečný i krkolomný vzhledem k tomu, že stěny i stropy těchto chodeb jsou nesmírně chatrny a hrozí každým krokem sřítiti se na hlavy podzemních vetřelců…

Marek si uvědomoval, jak „chatrny“ jsou i jeho vlastní myšlenky. Neměl žádný důkaz, že Kukla svůj spis do podzemí ukryl; a i kdyby to tak bylo, jak by asi ten sešit vypadal dneska, po víc než osmdesáti letech v provlhlé kryptě. Zároveň ale Marek věděl, že víc než pradědův deník potřebuje Mája naději.

Začal ji do Bohnic doprovázet a podnikali spolu dlouhé procházky po okolí léčebny, Bohnickým údolím přes osadu Zámky k Vltavě, a těšili se na jaro, až začnou řekou jezdit přívozy. O víkendech pacienti směli opustit léčebnu i přes noc, takže Mája se na soboty a neděle stěhovala do Markovy garsonky. Dokonce mu začala odpovídat na otázky; na všechny kromě těch, které se týkaly její rodiny.

„Proč nosíš na krku tu žiletku?“ zeptal se při její první víkendové návštěvě.

„To je expozice,“ řekla.

„Co?“

„Protože si – protože si ubližuju, tak musím nosit žiletku, abych se učila bránit pokušení. Arachnofobik zas u sebe nosí v krabičce pavouka a na konci terapie ho třeba musí sníst.“

„Ježiš. A funguje to?“

Pokrčila rameny.

„Mluvila jsem s doktorkou. Viděla nás, jak jsme… jak jsem… jak jsi…“

„Já vim, taky sem ji viděl. Čekal sem, že něco udělá.“

„Říkala, že ses zachoval špatně. Neměl jsi mi bránit.“

„Cože?!“ vybuchl Marek. „To sem tě měl nechat, aby ses…?“

Pokrčila rameny.

„Já bych se neto… úplně. Prej když budu mít pořád nějaké ochránce, tak se nenaučím bránit sama.“

Do Marka se zahryzlo několik vzteků najednou. Vybral z nich ten nejspodnější.

„Pořád? Jako že kromě mě sou nějaký další ochránci?“

Políbila ho.

„Přišels na něco novýho ohledně deníku?“

Marek vypátral inženýra Vějíře, pražského speleologa, kterého kdysi do tajemství podzemní Prahy zasvěcoval jistý kněz, a toho zase coby malého kluka ve 20. letech pražským podzemím prováděl sám Kukla.

Inženýr Vějíř v kanceláři svojí agentury „pro poznání Země“ Markovi vyprávěl, jak ho koncem 60. let starý páter zavedl do katakomb pod kostelem Panny Marie Vítězné a jak tam tehdy coby začínající speleolog uviděl podzemní hřbitov ze 17. a 18. století, přesně jak to předtím četl v Kuklově Podzemní Praze: Z největší části jsou rakve otevřeny a mrtvoly v nich tak zachovány, že v tvářích mnohých mužů, žen i dětí rozeznáváme dosud zřetelně podobu, rysy i výraz obličeje…

V roce 1970 potom Vějíř podle Kuklova popisu z Podzemní Prahy vypátral v úpatí novoměstských hradeb hotel Díra, legendární útočiště tuláků a zločinců, o němž Kukla psal: Tam scházívají se vyvržená lidské společnosti, kal velkoměsta, noční obyvatelé podzemní Prahy, kteří se zařídili v někdejších kasematech velmi pohodlně. V postranní místnosti jich až patnáct pohodlně přespávalo. Zařídili si tam kuchyni, vařili kávu a čaj a potřebné pomůcky k tomu nakradli.

Ale nejvíc Marka zaujalo, že inženýr byl prvním Kuklovým poválečným vydavatelem, když v roce 1992 publikoval Podzemní Prahu jako speciální číslo svého speleologického časopisu. Marek se s napjatým výrazem Vějíře zeptal, kde sehnal na knihu autorská práva.

„Nemusel jste o ně požádat spisovatelovy potomky?“

Inženýr zavrtěl hlavou. „Když sme Kuklu vydávali, tak už to byl volnej autor. V tý době stanovoval autorskej zákon vypršení práv padesát let po smrti. Kukla umřel roku 1930, takže sme to krásně stihli.“

„A o potomcích teda nic nevíte…“

„Už v šedesátejch letech jsme pátrali po jeho dcerách, ale marně.“

Potom se Marek zeptal na podzemní chodbu vedoucí Loretánskou ulicí, vyznačenou v Kuklově plánku. Nemohla by sloužit jako úkryt pro předmět velikosti knihy?

Vějíř se zasmál, zřejmě si připomněl vlastní mladickou vášeň pro podzemní tajemství. „To je hradní vodovod, kolego, táhne se až od Libockýho rybníku. Má v průměru třicet centimetrů, takže to neni žádná chodba, kam by moh vejít člověk. Navíc je pořád funkční, proudí tam voda, takže jako úkryt pro cokoli je nepoužitelnej.“

Marek se nevzdával. „A co okolí Národního divadla? Kukla označuje jeden vchod do podzemí z ulice Karolíny Světlý, to je tam kousek…“

„To Kukla myslel podzemí pod rotundou svatýho Kříže, ta stojí na rohu Karolíny Světlý a Konviktský.“

Marek přikývl, rotunda se nacházela pár kroků od jeho domu a zároveň v těsném sousedství hospody U Ducha, kam chodívali se Zdeňkem. Věděl i to, že rotunda stála ve středu jedinečného kříže středověké Prahy, spojujícího tehdejší nejvýznamnější kostely – jedno rameno vedlo ze Svatovítského chrámu k rotundě svatého Longina a druhé rameno z kostela svatého Klimenta ke kostelu svatých Filipa a Jakuba. Je jasné, že Kukla takové mytické místo nemohl přehlédnout, a zahrnul ho do svojí mapy podzemí (ovšem jestli se tam nějaké rozsáhlejší podzemní prostory doopravdy nacházely, to už byla zcela jiná věc). Na druhou stranu se Markovi nezdálo pravděpodobné, že by Kukla deník schoval právě tam, protože nebyl věřící a Národní divadlo pro něj jistě mělo větší význam.

„Neni v těch místech ještě něco, co by nějak souviselo s divadlem?“

Inženýr Vějíř se usmál. „Ale to víte, že jo. Chodba pod Krannerovou kašnou vede přímo do Divadelní ulice.“

To bylo ono.

IV.

21. října 1930

Dnes ráno potkal jsem na Eliščině třídě Basse. Nadzvihnuv klobouk, či spíš jen krempy jeho zlehka se dotknuv, „význačný“ tento journalista, redaktor pražské filiálky Lidových novin, odkvačil na druhou stranu ulice. Nu což, ani já netoužím rozprávěti s ním poté, co mé Loretánské zvonky, půvabný román z vojenského života, neuznal za hodna ni krátké noticky, ač nechal jsem je donésti až na jeho redakční stůl…! Snad mi Bass závidí můj sensační úspěch… když se Loretánské zvonky staly nejen pozoruhodným zjevem literárním, ale též kinematografickým, a sklidily zasloužený aplaus v těch pražských biografech… jež ještě nepodlehly módní vlně zvukového filmu! Však tato vlna brzy opadne, stejně jako opadne obliba Bassových románků o footballistech… Budoucnost patří němému filmu!

Marie mne nabádá, abych se nevzrušoval přespříliš nad ústrky, jimiž mne dnešní doba častuje, prý aby mne neranila mrtvice… Eh, žínko bláhová… moje srdce bije silou zvonů na Loretě, s celým batalionem bych se mohl pasovat! Leč slovo „batalion“ probouzí ve mně znovu nejspravedlivější hněv… Humorná aktovka Batalion, za niž pražské obecenstvo aplaudovalo proradnému F. L. Šmídovi, jest mým dílem…! To já v bahnu Prahy objevil zoufalého, legendami opředeného dra Uhra, jak stránky tohoto deníku dobře vědí, a upozornil naň věrolomného Šmída, jenž Uhrův příběh zrádně zbeletrisoval. Mohu si nyní jen s doktorem Uhrem zazpívati: „Ach pryč, ach pryč je všechno…“ Avšak pro dnešek končím s psaním, ženuška moje starostlivá vaří thé a hrozí péro mi zabaviti.

22. října 1930

Proč už nepíše se a nečte jako kdysi…? Kde je Goethe, kde jsou mladí Wertherové?! Či alespoň Jakub Arbes… s nímž obcoval jsem před léty ve výboru pro literaturu a journalistiku na Všeobecné zemské výstavě? To se stalo roku 1891, na samém fin de siècle… kdy jméno K. L. Kukla zářilo na pražském nebi jak létavice! Století dvacáté nechová se k nám, starým Pražanům, spravedlivě… zmizela krčma U Lojzy, v níž scházívali se apačové z galérky, zmizel podzemní hotel Díra, poslední útočiště vyvrženců lidské společnosti, a mé romány zmizely z knihoven a knihkupectví! Ještě že alespoň moje dcéry stojí při mně…! Díky Máje a Kristince mohu jednoho dne usnout věčným spánkem spokojen, že jsem přeci jen světu dal cos krásného… co přetrvá.

23. října 1930

Dnes přijela nás navštívit na Královské Vinohrady Mája s Vepřekem. Na krku visela jí gilletka, což vysvětleno mi jako „exposice“, nový nápad doktorů francouzských či amerických, nevím již. Snad tato methoda odvrátí ji od ukrutného zvyku obracet čepel proti vlastnímu tělu…! Nazítří má nastoupiti do jakéhosi sanatoria, kde bude o její nervosu řádně pečováno. Když mi toto říká, Vepřek jí tiskne ručku a obsypává ji polibky. Ba, vybrala si dobrého muže, dcerka má prvorozená, pečuje o ni, jako Marie pečuje o mne… Usmívám se na ně a oni na mne a pro tu chvíli jsme šťastni.

Národní divadlo! Před usnutím napadá mne ta myšlénka… až musím vstát a přes protesty ženuščiny usednout k psacímu stolu. Jako dvacetiletý študent a adept umění dramatického sepsal jsem charakterní jednoaktovku Anatomové, jež ověnčena vavříny Ceny Nerudovy a příštího roku uvedena v Národním divadle, za pozornosti snad všech českých journalistů! Dnes… kdy pražská společnost chová se vůči mně jak spolek „dilinů“ (v hantýrce podzemních Pražanů tolik co „hlupců“) a mé vrcholné dílo Podzemní Praha nehrají než ochotníci po pivnicích… zteču ještě naposled brány „Zlaté kapličky“ a zůstanu v ní napořád, jak se na byvšího předního dramatika sluší. Tedy nikoli v ní, ale pod ní! Vejdu do podzemí pražského… jehož probádání věnoval jsem tolik let svého žití… uschovám tento deník, dílo psané přímo srdcem, do chodby v Divadelní ulici, přímo pod „Zlatou kapličkou“. Tam bude čekat na svého objevitele, jenž vynese ho na světlo nadzemního světa, tak aby všichni pochopili! Tajemství toto svěřím jen svým dcerám… aby ho střežily a svým dítkám předávaly… a jednou, třebas za sto let, zjeví se z podzemní Prahy… znovu… Karel Ladislav Kukla!

Nemohu ani oka zamhouřiti… na prsou cítím tíhu ze samého napětí… hned zítra musím smělý tento svůj čin provést! Ukryji deník a vydám se k Máje do sanatoria, abych ji do všeho zasvětil… A poté ke Kristince… Srdce hraje mi velebně jak zvony na Loretě!

Tímto zápisem Marek skončil a osudné události 24. října 1930 už nechal na čtenářčině představivosti (nechtěl být jako Jan Tleskač, který si do deníku stihl poznamenat i to, že jeho vrah už za ním stoupá nahoru do zvonice a lucerna mu málo svítí). Teď jen zbývalo ten soubor wordových stránek, zachycující Markovu představu posledních měsíců života K. L. Kukly, přepsat do věrohodně působícího sešitu, a to písmem co nejvíc podobným Kuklovu.

Marek si sjednal další schůzku v Sedlčanech, tentokrát bez Májina doprovodu. Potřeboval od knihovnice Vladany získat nějaký Kuklův vlastnoručně psaný text, který se pak pokusí napodobit.

Když ho rozhrkaná karosa vezla na jih, přes Davli a Štěchovice a potom přes Chotilsko a Kňovice, uvědomil si, co všechno se od jeho poslední návštěvy Sedlčan změnilo, kolik života do něj vdechl jeden mrtvý spisovatel. Marek si nebyl jistý, jestli to všechno dělá spíš pro Máju, nebo pro sebe, ale už se těšil na příští třídní sraz, že bude mít co vyprávět.

„K čemu to vlastně potřebujete?“ zeptala se Vladana, když se Marek usadil na pohovku v knihovnické kanceláři a ona mu kopírovala Kuklův dopis Kovařovicovi.

„Chci zfingovat Kuklův deník, je to něco jako terapie pro moji bláznivou holku,“ měl Marek říct a asi by sám vypadal trochu jako blázen, ale aspoň by se všechno hned vysvětlilo. Místo toho rozverně odpověděl: „Myslim, že stojim před objevem Kuklova neznámýho díla, podle toho dopisu chci ověřit, že ho napsal opravdu on.“

I kopírka překvapeně ztichla. Vladana se zastavila uprostřed pohybu, s kopií dopisu Kovařovicovi v ruce. „Kuklova – neznámýho díla?“ dostala ze sebe. „Co je to za knihu?“

Marek si uvědomil, že přestřelil, ale bylo pozdě vzít to zpátky. „Je to – deník. Mam za to, že ho Kukla ukryl v jedný podzemní chodbě…“

„Ve který?“ Vladana usedla na pohovku vedle Marka a pohledem se mu pověsila na rty.

„No… řekněme, že to souvisí s Národnim divadlem, ale přesně vám to říct nemůžu, přece jenom to zatim neni ověřený, zatim jsme v procesu…“

„Vemte mě s sebou, pomůžu vám.“

„Díky za nabídku, ale zatim neni s čim pomáhat,“ Marek jí z prstů jemně vytáhl kopii dopisu Kovařovico vi a schoval ji u sebe v kapse. „Až ten deník vynesu na světlo, budete první, komu podám zprávu.“

„První bude ona,“ řekla Vladana spíš sama pro sebe. Nebo to možná ani neřekla, jenom si to Marek představil. Nervózně si kroutil vousy.

„Dělá to hroznej zvuk,“ poznamenala Vladana. Taky přemýšlela.

Najednou vstala, vztyčila se nad ním jako kudlanka a Marek ztratil hlavu. Hroty jejích ňader se mu podívaly zpříma do očí.

Pod oknem zatroubil náklaďák a znělo to jak parník někde na Bosporu, v cizím městě.

Později si Marek vybavoval hlavně to, jak stará pohovka pod jejich těly skřípala zuby a jak se ani Vladana nepokoušela být potichu, takže Marek musel myslet na návštěvníky v sále knihovny, kteří přišli hledat vzrušení v románech Danielle Steelové, a odnesli si mnohem víc. Než Vladana vyvrcholila, vtiskl jí mezi zuby hřbet svojí ruky jako roubík a ona mu tam zanechala stejný otisk jako Mája tenkrát v zahradě léčebny.

„Ten deník chci,“ řekla ještě trochu zadýchaně, když si pak zapínala košili.

* * *

V jednom pražském vetešnictví, kde se podle vývěsního štítu zastavil čas v roce 1920, Marek koupil zpuchřelý sešit a přepsal do něj celý deník rukopisným stylem, který nacvičil podle dopisu Kovařovicovi. Nebylo to tak těžké, Kukla měl úhledné, drobné písmo, z nějž jenom iniciály vyčnívaly určitou rozmáchlostí. Hotové dílo následně vložil do zrezivělé plechovky od kávy, kterou sehnal v tomtéž vetešnictví; představoval si, že tak nějak by mohl sešit odolat nepříznivému klimatu v podzemí.

Vladana ho sytila e-maily psanými kuklovským „sensačním“ stylem, na který už si Marek u svých žen pomalu začínal zvykat, a vyzvídala, jak pokračuje pátrání po deníku. Nejdřív jí odpovídal neurčitě a vyhýbavě, což ovšem její urputnost ještě posílilo, takže si nakonec její adresu nechal zablokovat a instruoval i sekretářku na katedře, aby jeho přítomnost v určitých případech zapírala. Sekretářka byla vášnivá čtenářka donchuánských povídek Milana Kundery, takže Markově prosbě ochotně vyhověla.

Potom Marek namluvil inženýru Vějířovi, že píše odbornou studii o vztahu K. L. Kukly ke skutečné podzemní Praze, vymámil z něj klíč od vchodu do šachty v Divadelní ulici a nechal si udělat jeho kopii. Jednou v noci, kdy i u Ducha zhaslo světlo a poslední noční ptáci odlétli do nonstopek na Novém Městě, sestoupil pod Krannerovu kašnu a vsunul plechovku s deníkem do jedné z větracích šachet.

V.

Zdeněk seděl na baru, před sebou dvojku rulandského a papír, v ruce tužku.

„Na čem děláš?“ zeptal se Marek, když dosedl na vedlejší stoličku a barmanka před něj postavila kozla.

„Potřebuju vymyslet dvacet otázek pro Paula Coelha pod dvaceti různejma jménama,“ řekl Zdeněk.

„Vy ste domluvili čtenářskej rozhovor s Coelhem a žádnej čtenář se neozval?“

„Přesně tak.“

„A Coelho na to bude fakt odpovídat?“

„On o tom asi ani neví, odpovídat bude jeho agentka. Poď mi s tim píchnout.“

„Za kolik?“

„Za dvě stě pade.“

„Za pětikilo.“

„Dobře, ale musíme to sfouknout dneska, ráno máme uzávěrku.“

„Dobře. A maj to bejt hádám milý dotazy typu kudy vede cesta k osobnímu příběhu, nic o kvalitě těch knížek…“

„Přesně tak.“

„Tak počkej pár piv, to se bude líp vymejšlet.“

„Tak jo.“ I Zdeněk se napil. „Čet sem tu další kapitolu Kukly.“

„A?“

„No, něco mi tam chybí.“ Zdeněk do sebe obrátil zbytek sklenice a řekl si o další.

„Asi se mam zeptat co, že jo.“

„Jo.“

„Co?“

„Padouch. Všichni sou tam na sebe moc hodný, tim to ztrácí napětí.“

„Hm hm, tak já uvidim, co se s tim dá dělat.“

„Nebo tam dej aspoň nějaký výbušný finále.“

„Zkusim oboje,“ přikývl Marek a posunul k barmance prázdný půllitr.

„Tak jdem na to?“ řekl, když mu natočila nového kozla.

* * *

Marek cítil, že potřebuje o Kuklovi vědět víc, než sám dokáže vypátrat, proto jednoho dne zaklepal na dveře profesora Hrobaříka. Jeho pracovna připomínala archiv Národní knihovny, stěny byly od podlahy ke stropu zarovnané starými knihami, které vydávaly lehce omamný pach. Jenom pod oknem stálo místo knih kanape, kde Hrobařík sváděl studentky. Marek si vzpomněl, jak na židli, kam ho dnes profesor usadil, dělal před lety přijímací zkoušku. Tenkrát proti němu seděl Hrobařík, děkan fakulty a stará široká paní, která po celou dobu nepromluvila ani slovo a o níž se později dozvěděl, že bývala milenkou kritika Václava Černého. Tehdy v Hrobaříkově kabinetu, s pohledem upřeným na knihy a na kanape, si Marek umínil, že bude literárním vědcem.

Dnes se zeptal na Kuklu a jeho dcery a profesor se rozesmál.

„Takže vás ta včelka Mája taky dostala!“

„Cože?“

„Tady seděla, na téhle židli, asi před půl rokem,“ zubil se profesor. „Tvrdila, že je Kuklova pravnučka, a chtěla, abych jí našel nějaký deník.“

„Tvrdila? Vy myslíte, že… ona neni…“

„Neříkám tak ani tak, možné je všechno. Každopádně ta její historka je trochu přitažená za vlasy, nezdá se vám?“

Marek sklopil zrak a díval se do očí bustě Jaroslava Haška na profesorově stole. Přišlo mu, že i ta busta se mu vysmívá.

„Jak to?“ dostal ze sebe vzdorně.

„Tak hlavně, ta její představa, že v tom deníku najde nějakou bábinu diagnózu nebo co, je úplně mimo, protože Mája Kuklová byla zdravá jak řípa a bystřejší než my dva dohromady.“

„Jak to myslíte?“

„V roce 1930 byla souzená za zpronevěru, kolego, a do toho ústavu se nechala zavřít jenom kvůli tomu soudu. Ostatně jablko nepadlo daleko od stromu, Kuklu soudili za ty podvody se psy, ale o tom snad víte…“

„Vim,“ řekl Marek dutě.

„Mimochodem, vyprávěl mi kdysi Adolf Branald, že jednou do Českého literárního fondu přišly dvě starší paní, představily se jako Kuklovy dcery a že prý nemají peníze a jestli by od Fondu nemohly něco dostat. Tak to samozřejmě nemohly, a to bylo asi naposled, co někdo slyšel o Kuklově rodině.“

Marek si divoce kroutil vousy. „A jak si pak vysvětlujete ten dopis? Jak v něm Kukla nabádal rodinu, aby ten deník vydala…“

„A vy jste ten dopis viděl, kolego? Mně ta malá uličnice včelka Mája tvrdila, že ho četla kdysi v babiččině pozůstalosti, ale že už ho nemá. Jestli ten dopis vůbec kdy existoval, tak ho podle mě napsala Mája Kuklová Vepřeková a chtěla ho vypustit mezi lidi, aby vzbudila zájem o otcovu literární pozůstalost. Pak se ale rozhodla sepsat radši román, to bylo to Město zatracenců. Ne ztracenců, jak se uvádí ve slovnících. I když ani s tím románem, pokud vím, žádné velké terno neudělala. Nechcete cigaretu? Jste nějak zblednul.“

„Díky,“ Marek vytáhl z nabízené krabičky gauloisku, Hrobařík oběma připálil a pootevřel okno.

„A Mája… o tomhle všem ví?“

„Samozřejmě. Chvíli mi trvalo, než jsem na to všechno přišel, o tom soudu a tak, ono ostatně nebylo nepříjemné trávit s tou včelkou trochu víc času,“ Hrobařík mimoděk zabloudil pohledem ke kanapi a Markovi se do útrob zahryzly kyselé zuby žárlivosti. Napadlo ho, jestli by víc vydržela Haškova busta, nebo profesorova lebka, kdyby je srazil dohromady. Hrobařík si všiml Markova výrazu a rychle pokračoval. „No ale nakonec jsem jí musel říct, jak se věci mají, a tím naše… spolupráce skončila.“

Marek típl cigaretu do popelníku tak prudce, že si narazil ukazováček.

„Jak na to reagovala?“

Hrobařík se nejistě usmál a popotáhl Haškovu bustu směrem k sobě.

„Začala se mi tu řezat. Tak jsem ji vyhodil.“

Marek věděl, že o rozhovoru s Hrobaříkem se před Májou nesmí zmínit, depresemi a sebepoškozováním odpovídala i na mnohem menší rozrušení. S profesorovými závěry se očividně odmítala smířit, jinak by Marka nežádala o pomoc. Marek Hrobaříkově verzi věřil, ale tím spíš bylo nutné pokračovat v pátrání, které Máje dodávalo potřebný optimismus a vyhlídku jakéhosi hlubšího smyslu. Májina nemoc se podle jejích vlastních slov nedá úplně vyléčit, ale Marek věřil, že hledání Kuklova deníku – nebo jakákoli jiná činnost, která by ji naplňovala – jí může přinést aspoň úlevu. A posílit závislost na Markovi, pochopitelně. Nejlepší by bylo prozkoumávat pražské podzemí; začít třeba petřínskými štolami a skončit klidně jeskyněmi za Prahou, tím můžou strávit přinejmenším rok. A kdyby Máje začala docházet trpělivost, vytáhl by Marek svůj trumf – zavedl by ji do chodby pod Krannerovou kašnou a udělal z ní objevitelku Kuklova literárního kšaftu.

Stalo se to ale dřív, než čekal.

„Chci se milovat,“ sáhla mu jednou na poklopec, zatímco si volnou rukou otírala slzy.

Marek souhlasil, i když původně myslel spíš na šukání.

Přitom ale vzdychla: „Udělej mi dítě.“

„Cože?“

Zopakovala to a pevně ho obemkla nohama. Skoro jí musel vyhovět, ale nakonec se dokázal včas vyprostit. „To přece – nejde jenom tak –“ usedl na kraj postele, zády k ní.

Znovu se rozplakala, ale tentokrát v těch vzlycích zaslechl nebezpečný tón. Než se stačil otočit, prosmýkla se kolem něj, shrábla z nočního stolku plato prášků a vletěla do koupelny. Skočil po ní, ale byla rychlejší, takže narazil do zamčených dveří.

„Co chceš dělat?!“ lomcoval klikou.

„Nechci tu bejt! Nemám nic! Nikoho! Jsi hnusnej!“ ozývalo se zevnitř.

Utěšoval ji, prosil, kliku utrhl, ale odezva byla jenom loupání pilulí z platíčka a voda z kohoutku na zapití. Zkusil dveře vyrazit, jak to znal z filmů, ale otvíraly se směrem ven, takže nepovolily. Popadl její telefon a v seznamu našel kontakt pojmenovaný „doktorka“.

„Jaké prášky?“ zeptala se Májina psychiatrička klidně, když na ni vykřičel drama posledních minut.

„No – ty – co dostala na víkend –“ vyrážel ze sebe Marek.

„Ty jí nic neudělají, akorát jí bude trochu blbě,“ řekla doktorka. „Nedáváme pacientům na víkend léky v nebezpečném množství, nejsme blázni. Možná bude zvracet, můžete jí pak udělat kafe.“

Marek poděkoval, položil telefon a pocítil, že mu srdce zase začalo pracovat.

Po chvíli Mája vyvrávorala z koupelny a padla Markovi do náruče.

Pochopil, že na prozkoumávání petřínských štol a jeskyň za Prahou není čas. Mája musí dostat Kuklův deník hned.

* * *

… Byla půlnoc, čirá tma a krutý, třeskutý mráz…! V pražských ulicích bylo smutno a pusto. Poslední vagóny elektrických drah odjely do remíz, s okny zamrzlými až do běla. Sem tam mihl se člověk s ohrnutým límcem kabátu, lampář, zhasínající světla v ulici, nebo strážník, který přešlapuje a dýchá do zkřehlých rukou!

Praha spala…

Jen v ozářených oknech nočních tančíren to víří a kypí… vzduch je pln dýmu, hudby a zpěvu, pln reje divokých tanečníků tanga a šlapáku, pitvorného křepčení temné Prahy, výskání i dupotu a ryčných i zase tlumených tónů, až vše splyne v jediný šum, podobný hučení dalekých vod.

Takhle Kukla popisuje ústy básníka Bohdana Kaminského noc, v níž se má odehrát napínavá honička labyrintem podzemních chodeb, děj jeho Podzemní Prahy. Ovšem vzhledem k tomu, že v jiné pasáži Kukla umisťuje svůj příběh do poloviny října, zdálo se Markovi líčení „třeskutého mrazu“ poněkud přehnané – Kukla zřejmě chtěl jenom využít existujícího Kaminského textu (popisujícího jakousi policejní „razzii“ v lokálech pražské galerky), a tak bezstarostně spojil dohromady dvě roční období. Proto se Marek cítil oprávněn použít tutéž pasáž na úvod vlastní výpravy do pražského podzemí – která se měla odehrát 9. května, kdy v Praze už dávno vládlo jaro, a nikdo si nedýchal do dlaní.

Přesto, když se s Májou ráno v jeho garsonce chystali na společný sestup do podzemí, vzali si zimní bundy, protože teplota ve štolách se i v květnu blíží těm, které zachytil básník Kaminský, kdy chodec marně brání se cvakání zubů, i bezmocnému chvění celého těla.

Mája se těšila s dětskou upřímností a na nedávné předávkování prášky zřejmě nadobro zapomněla. Kontrolovala funkčnost čelovek i zásobu náhradních baterií a nahlížela do Kuklova plánu podzemních chodeb.

„To je stejně úžasný, že ten deník může být vlastně pár kroků odsud, že celou dobu chodíme skoro po něm!“

„Úžasná náhoda,“ přikyvoval Marek.

Divadelní ulice vede souběžně se Smetanovým nábřežím, ale asi dva metry pod jeho úrovní, takže park, který je v sevření těchto dvou cest a v jehož středu se tyčí Krannerova kašna, musel být na „divadelní“ straně postaven na kamenném valu, aby zůstal s nábřežím v jedné rovině. Tak vznikl pod povrchem parku podzemní prostor, kam lze z Divadelní ulice poměrně pohodlně vstoupit.

Marek s Májou došli k zídce porostlé břečťanem, podpírající zadní část parku. Marek odemkl litinovou mříž a potom i malá dřevěná dvířka, v jejichž rozích si od jeho minulé návštěvy stihli pavouci znovu uplést sítě, aby vrátili vchodu do podzemí patřičnou atmosféru. Marek se opřel do dřeva, které se zaskřípěním povolilo, a ze šachty se vyřinula tma s mrazivým dechem městských útrob. Marek se naposledy rozhlédl po ulici, jestli je nesleduje nějaký zvědavec. Zazdálo se mu, že na rohu ulice se mihl povědomý stín, ale když zamrkal, aby z očí vyhnal mžitky ze srážky jarního slunce a ledové tmy, byla Divadelní už zase liduprázdná. Marek s Májou rozsvítili čelovky a po čtyřech, nohama napřed, se vsoukali do podzemní Prahy.

Šachta byla na rozdíl od vchodu dostatečně prostorná. Nejistě našlapovali v kruzích světla a ze začátku se radši přidržovali plynového potrubí podél stěn, jako by to byla nit natažená ze světa lidí. Vydechovali obláčky páry a skrz ně nejistě sledovali drobné pohyby před sebou – to ze světla prchali vyplašení potkani. Mája objevila na jednom kamenném kvádru nápis Vzdejte se všech nadějí, kdož sem sestupujete! Byl to citát z Dantova Pekla, jímž podle Kukly zdobili vstupy do podzemí „inteligentní proletáři“.

„Musíme prohledat větrací šachty,“ šeptal Marek, protože šepot se tady dole zdál být jediným patřičným způsobem hovoru. „Jestli Kukla deník někde schoval, tak jedině tam.“ Vzpomněl si, jak když byl malý, jezdili s rodiči na houby a oni ho vedli stejným způsobem. „Tady někde cejtim houbu,“ větřil táta, když předtím nenápadně lokalizoval hříbek, „podívej se tajdle k tomu stromu, jestli tam náhodou něco nebude.“ Marek se musel usmát, když teď Mája nakukovala vzhůru do všech vyzáblých proužků světla, které větracími otvory do šachty pronikaly. Přemýšlel, do kterého z nich vlastně deník strčil; nemělo by to už být daleko.

Vtom skříply dveře. Marek s Májou sebou trhli.

„Někdo tu je,“ vydechla v obláčku páry.

„Blbost,“ vypustil vlastní obláček, „jenom sem nezamknul, tak se do dveří opřel vítr.“

Mája se trochu upokojila, ale od té chvíle už nepouštěla Markovu ruku.

Před nimi se ozývalo hučení, blížili se k čerpadlu vedoucímu vodu do kašny. Tady někde už to musí být, dál než k čerpadlu Marek minule nedošel. Hukot sílil a zanedlouho ve světle čelovek rozeznali obrysy trubek a nádrží. Byli pod kašnou. Mája si všimla, že jeden z větracích průduchů vrhá světlo ještě slabší než ostatní, a přiskočila k němu. Marek se dmul pýchou spokojeného otce. Strčila ruku do otvoru. „Něco tam je, ale nemůžu na to pořádně došáhnout,“ zapomněla šeptat a její hlas najednou naplnil celou chodbu. „Pojď mě vysadit.“ Přispěchal jí na pomoc a za chvíli už Mája z větrací šachty vypáčila zrezivělou plechovku od kávy.

Klekla si na zem a v prokřehlých dlaních držela svůj dárek, jako by čerpadlo vedle ní bylo jakýmsi industriálním vánočním stromkem. Když se jí podařilo vypáčit víko, vsunula ruku do plechovky a třesoucími se prsty vytáhla sešit se skoro nečitelným nadpisem Karel Ladislav Kukla, spisovatel Neznámé Prahy, 1930.

„To snad – my jsme – opravdu –“ Mája vypouštěla slova na obláčcích dechu a Marek si přál na ty obláčky usednout a stoupat větrací šachtou až nad sto věží. Připadal si jako Stvořitel a bylo mu, jako by se celé podzemí najednou zalilo světlem. Trvalo mu pár okamžiků, než si uvědomil, že se mu to nezdá, a otočil se. Do očí se mu zabodla čelovka, obteklá siluetou.

„Ten deník chci,“ řekl obrys hlasem knihovnice Vladany.

VI.

Zdeněk seděl na baru, před sebou dvojku rulandského, četl obtahy příštího vydání a vpisoval do článků korekturní značky. Na třetí stránce byla otištěná ukázka z Kuklova klanu. Marek si sedl na vedlejší stoličku, barmanka před něj postavila kozla a vrátila se k umývání sklenic.

„Včera sem čet na střídačku Nietzscheho a Dostojevskýho,“ řekl Zdeněk a odložil obtahy.

„A?“

„Srovnával sem jejich přístupy ke světu. Nedávalo to smysl.“

„To mě mrzí.“

„Svět nedává smysl,“ vzdychl Zdeněk a odešel na záchod.

Marek se podíval na barmanku, ta mu beze slova ukázala šest prstů a Marek uznale kývl hlavou.

„Víš, proč Nietzsche zešílel?“ řekl Zdeněk, když se vrátil.

„Protože měl syfilis?“

„To taky. Ale definitivně zešílel, když viděl vozku, jak brutálně bičuje koně. A stejnej motiv bičování koně najdeš ve Zločinu a trestu. Jedinej průnik Nietzscheho a Dostojevskýho je v šílenství!“

„Hm,“ odpověděl Marek.

„Dneska ráno sem měl pocit, že zešílim,“ začal zase Zdeněk. „Víš, co to znamená?“

„Že asi potřebuješ ženskou.“

„Asi jo,“ přikývl Zdeněk.

Chvíli pili mlčky.

Barmanka Zdeňkovi dolila víno a sáhla i po Markově půllitru.

„Já zaplatim,“ řekl Marek. „Musim jít psát, teď je to napínavý.“

* * *

Když si Marek zvykl na příliv bodavého světla, zjistil, že na ně Vladana míří puškou. Byla to stejná zbraň, kterou viděl u ní v kanceláři při první návštěvě Sedlčan. Vzpomněl si na zákon čechovovského dramatu, že když se v úvodu hry na scéně objeví puška, musí se z ní na konci hry vystřelit. Kéž by ho to napadlo dřív.

Mája vstala, deník si přitiskla na prsa a postavila se vedle Marka.

„Ty seš od babičky Kristiny, že jo,“ řekla.

„A ty od Marie,“ přikývla Vladana. „Dojemný shledání, viď, můžem někdy zajít na čaj nebo na panáka, jestli se odsud teda dostanete, ale teď mi dej ten deník.“

„Přece bys tady nestřílela, dyť je tu všude plyn!“ Marek poklepal na potrubí.

„Vy si tykáte?“ obrátila se k němu Mája.

„Neboj, dám pozor,“ ušklíbla se Vladana a odjistila pušku.

„Ten deník je podvrh, napsal sem ho sám!“ vykřikl Marek zoufale. „Nečetlas Foucaultovo kyvadlo?!“

„Dobrej pokus,“ řekla Vladana a namířila mu hlavní do obličeje.

Mája si stoupla před něj.

„Jestli ho chceš, tak si pro něj pojď.“

Marek si nebyl jistý, jestli mluví o něm, nebo o deníku.

„Jako že bysme si daly zápas v bahně?“ Vladana podrážkou rozhrnula mazlavou špínu na zemi. „Až někdy příště, kotě, teď mi tu knížku bleskově dáš, nebo si ji vezmu sama, až bude po vás.“

Marek pochopil, že se pořád mluví o deníku.

„Proč ho tolik chceš?“ snažil se Vladanu rozptýlit. „Mája Kuklová nebyla tvoje babička, její diagnóza ti může bejt ukradená.“

„Jaká diagnóza?“ vyhrkla skoro pobaveně. „Mája Kuklová byla zdravá jak řípa. Tohle ti ta tvoje včelka nakecala?“

„Budeš střílet, nebo mluvit?“ přerušila ji Mája.

Vladana se zasmála. „Takže on o pokladu vůbec neví! To mě podrž.“

„O jakym pokladu?!“ vyrazil ze sebe Marek.

Vtom z čerpadla něco seskočilo a dopadlo přímo do průniku světelných kuželů. Osleple to mžouralo vzhůru. Byl to velký starý potkan, který spal na čerpacím bubnu, a teď ho probudily lidské hlasy.

„Ježiš fuj!“ Vladana uskočila a pudově namířila na zvíře pušku.

Teď byla ta chvíle. Marek popadl Máju za ruku a odtáhl ji za čerpadlo. Vladana po nich vystřelila, rána se nesla šachtou jako hromobití, ale kulka neškodně pleskla o plech. Marek s Májou utíkali chodbou dál.

„Kam běžíme?“

„Nevim, tady sem ještě nebyl,“ funěl Marek.

„A tam předtím jsi byl?“

„Eee – jenom prstem po mapě. Nechceš jí hodit ten deník? Třeba nás pak nechá.“

„Ani za nic!“ vyhrkla Mája.

„Je to podvrh, napsal sem ho sám!“

„Dobrej pokus.“

Chodbou zaduněl další výstřel a kulka vyrvala hrst kamenné drti nad jejich hlavami.

Markovi se vybavila scéna z Podzemní Prahy: Pak padla salva výstřelů a několik kulí z ručnic zasvištělo uprchlíkům nad hlavami i zarylo se do stěn kolem nich… Jedna z nich strhla Pexovi štítek čapky a dotknuvši se lehce jeho skrání, zranila jej do krvava. Snoubenka vykřikla hrůzou, ale statečný muž setřel si klidně rukávem krev vytrysknuvší mu přes obličej, obvázal chvatně ránu šátkem a zrychlil běh, zamumlav tiše: „Mlč, bláhová! Není to nic… Pouhé škrábnutí! Má tvrdá česká lebka je jak z ocele…“

Marek si Pexova slova opakoval, kdyby je musel použít. Zatím dorazili na rozcestí – jedna chodba vedla rovně, druhá odbočovala doleva.

„Takhle to podle plánku vůbec nemá bejt,“ vydechl Marek.

„Rovně to bude k řece, tam to bude slepý. Musíme doleva,“ rozhodla Mája.

Než zabočili, hodil ještě Marek do druhé chodby svůj kapesník, jak to znal z Podzemní Prahy, aby pronásledovatelku zmátl. Mája obrátila oči v sloup.

Běželi, chodba se stáčela zpátky k Divadelní ulici a prostor kolem nich se začal měnit, vzdušnou a přesně vyrýsovanou šachtu z druhé poloviny 19. století nahrazovala užší, křivá chodbička s nepravidelně vsazenými opukovými kameny. Museli se předklonit, nakonec lezli skoro po čtyřech. Z dálky za sebou slyšeli Vladaniny výkřiky a občasné výstřely, zřejmě narážela na potkaní rodinky, rozrušené nenadálými otřesy.

„Neměli bysme jí jít pomoct nebo tak něco?“ řekl Marek zadýchaně.

„Zbláznil ses? Jak to, že si vlastně tykáte?“

„O jakym pokladu to mluvila?“

Doplazili se až do klenuté místnosti, kde se konečně mohli postavit. Hned je na zádech začal studit pot. Okénky u stropu k nim dopadal sporý pasvit světla, jak by napsal Kukla. Rozhlédli se kolem sebe a ve sklípcích vysekaných do zdí uviděli zbytky náhrobků snad ještě z lucemburských dob.

Museli být pod rotundou svatého Kříže. Pražské pověsti tomuto kostelu připisovaly rozsáhlé podzemní katakomby s ukrytým pokladem, což zřejmě pramenilo z toho, že se poblíž rotundy našel knížecí denár z 11. století. Měla snad Vladana na mysli tohle? V tu chvíli ale Marka s Májou ani nenapadlo pátrat po džbánech stříbrných mincí, chtěli se hlavně dostat pryč. Zatuchlý vzduch v kryptě nutil ke kýchání a Marek zalitoval, že svůj kapesník obětoval válečné lsti. Vystoupali po kamenných stupních ke dveřím, které ale našli zamčené.

„Musíme je vyrazit, jinak se ven nedostanem,“ rozhodla Mája.

„Tak na tři,“ snažil se Marek přebrat iniciativu, jak se na reka s lebkou z české ocele sluší. „Jedna… dva…“

A vtom to přišlo.

Uslyšeli výstřel a spolu s ním přišla apokalypsa, kterou by Kukla popsal asi takhle: Ozval se v pozadí štoly hrozný výbuch, podobný dělové ráně, a po něm vzápětí šum a jek jako z vodopádu… Do krypty se vehnala jedovatá vichřice, náhrobky se rozletěly s lehkostí poštovních známek a tlaková vlna narazila Marka s Májou na dveře, které naštěstí povolily a vpustily je spolu s oblakem suti do presbytáře.

Vladaně se povedlo zasáhnout plynové potrubí a Marek s Májou dopadli na kamennou podlahu apsidy, kryli si hlavy rukama a kolem nich pršelo kamení jak roj meteoritů.

Konečně se smršť přehnala a pražské útroby se začaly pomalu uklidňovat. Ozývalo se slábnoucí dunění, jako když odchází bouřka. Marek nejistě zvedl hlavu a rozkašlal se. Po rotundě vířil kamenný prach a vymlácenými okny se mísil s kouřem zvenčí. S kouřem? překvapilo Marka. Mája taky vzhlédla. Leželi pod oltářem, který pochytal většinu letících kamenů, takže vyvázli jen s modřinami. Vedle nich na zemi ležel obraz Zvěstování Páně.

„Ty jsi s ní spal, že jo,“ řekla Mája ve chvíli, kdy Marek řekl: „Ty sis to s tou nemocnou babičkou vymyslela.“

Oba pak předstírali, že mají ještě zalehlé uši.

K východu šli vratkým krokem, jako by hlavní loď kostela plula po moři, a z prachu zatím vystupovaly obrysy gotických maleb.

Venku je čekala druhá rána. Zírali na trosky města, na chodníky pokryté sklem z vytlučených oken a na mraky těžkého kouře, které neochotně klesaly na zem. Ve vzduchu byl cítit plyn. Zkáza se z podzemních chodeb rozšířila přes sklepy domů do celé Divadelní ulice. Otřesení chodci se potáceli pryč od místa výbuchu, někteří se drželi za hlavu. Kdosi mluvil o terorismu, a že prý to zasáhlo i Národní divadlo.

Opřeli se o ozdobný plůtek, navržený kdysi Josefem Mánesem, a připadali si jako v televizních záběrech z nějaké blízkovýchodní války. Z hospody U Ducha vyšli Zdeněk s barmankou. Ona nevěřícně plakala, on ji držel kolem ramen.

„Takovou kocovinu sem ještě nezažil,“ zabručel. „Co se to děje?“

„Vybouch plyn,“ řekl Marek.

„Je někdo mrtvej?“ vzhlédla barmanka.

„Minimálně jeden člověk,“ Marek s Májou sklopili zrak.

Barmanka se pevně přitiskla ke Zdeňkovi.

„Pomůžeš mi stáhnout roletu?“ špitla potom. „Musim zavolat šéfovi.“

Marek s Májou osaměli a nedívali se jeden druhému do očí.

„Kde máš deník?“ zeptal se jí.

„Zůstal dole.“

„To mě mrzí,“ zaradoval se. Čím dál míň rozuměl tomu, co se kolem něj děje, ale těšilo ho aspoň, že nikdo nezjistí, že Kuklův deník je podvrh.

„Je to podvrh, viď. Tys tam dole výjimečně nekecal,“ řekla najednou.

„Proč myslíš?“ uhnul pohledem, odzbrojený tak náhlým útokem.

„Nějak mi to teď celý dochází. Ty náhody kolem toho našeho objevu, i jak se o tom dověděli až v Sedlčanech.“ Poprvé mu přišla dospělá a duševně vyrovnaná. Nelíbilo se mu to. „Nemusel ses namáhat a zbořit kvůli mně půl Prahy, zvlášť když ani nevíš, o co jde.“

„A o co teda de?!“ vyjel na ni. „Já to dělal pro tebe – pro nás!“

„Spíš pro sebe. Nebo jsi měl v plánu kvůli mně ošukat všechny moje příbuzný? Jsi stejnej jako ten Hrobařík.“

Marek si vybavil bustu na profesorově stole a zatoužil mít ji po ruce. Udeřil na Máju aspoň otázkou.

„Tos to celý dělala kvůli nějakýmu pokladu?! Sis trochu spletla století, ne?“

„Možná že v jiným století by se žilo líp,“ odsekla a Marek si připomněl starobylý styl jejích e-mailů. Bylo mu jí líto. Její sebepoškozování i touha po dítěti nesouvisely s ním, jenom se snažila vysmeknout z posedlosti Kuklovým „pokladem“, ať už to slovo označovalo cokoli. Třeba ji dnešní zážitek vyléčí líp než terapie s žiletkou. Mája se otočila a vyšla směrem k nábřeží.

„Kam jdeš?“ chytil ji za rukáv.

Vyklouzla ze zaprášené bundy jako motýl z kukly a naposled mu byla krásná. Pak beze slova zmizela v kouři a Marek už ji nikdy neviděl.

Zamířil ke svojí garsonce. Když došel do Divadelní ulice, zjistil, že v jeho domě se propadlo několik stropů a z bytů jsou rozvaliny; ale nezdálo se, že by byl někdo zraněný. Pod nohama mu skřípalo sklo a nad hlavou kroužil policejní vrtulník jako obří všetečná vážka.

* * *

Od výbuchu v Divadelní ulici uplynulo několik měsíců.

Zdeněk seděl u Ducha, před sebou dvojku rulandského a na chytrém telefonu hledal letenky v akci. Barmanka Kristýna myla sklenice a usmívala se.

„Tak kam nakonec jedete?“ zeptal se Marek, když usedl na stoličku vedle Zdeňka.

„Do Itálie, za sluníčkem,“ řekla Kristýna a sklenice jí zvonily v rukou.

„Do Gorície, za Václavem Bělohradskym,“ upřesnil Zdeněk.

Kristýna mu dolila víno a před Marka postavila kozla.

Zdeněk odložil telefon a řekl: „Přemejšlel sem o Kuklovi. Ono to vlastně neni moc romaneto, když se tam ty záhady nevysvětlej. Nakonec ani nevíme, proč ty tvoje holky ten deník tak moc chtěly, co byl ten poklad a jestli vlastně Kukla nějakej deník vůbec sepsal. Na to, jak dáváš celou dobu najevo, co všechno si můžeš nakonstruovat, včetně vampýrky, která umí vařit, tak tam nakonec zůstává nějak moc otázek.“

„Proto ti jdu ukázat tohle,“ Marek vytáhl z batohu desky a z nich okopírovaný papír. „Našel sem to v Památníku národního písemnictví v Arbesově osobnim fondu. Prej to vykopali nějaký nadšenci, když hledali za Malvazinkama poklad ze Svatýho Xaveria. Bylo to v plechovce od kafe, ta je mimochodem v Památníku taky.“

Kristýna se naklonila přes bar a Zdeněk natočil papír, aby do něj viděla i ona. Chvíli trvalo, než se zorientovali v drobném písmu, ze kterého jenom iniciály vyčnívaly určitou rozmáchlostí.

Slovutný mistře a vzácný příteli!

Kšaft tento svůj sepisuju jakožto poklonu Vám, věhlasnému nebožtíku naší země, jenž usnuv na hřbitůvku malvazinském, sní svůj věčný sen. S Vámi obcoval jsem před léty ve výboru pro literaturu a journalistiku na Všeobecné zemské výstavě, když jméno K. L. Kukla zářilo na pražském nebi jak létavice! A Vy jste svými dobrodružnými romanety rozžal ve mně již v jinošském věku plamen spisovatelství. „Až budeš mít syna nebo dceru, nepřekážej jim nikdy – slyšíš? – nikdy!“ vece umírající stařec ve slovutné Vaší práci Svatý Xaverius. Kmet tento touží na smrtelném svém loži po tom, by se potomstvo jeho neminulo cílem života. I skryje myšlénku svou do obrazu zpodobňujícího Xaveriovo umírání. „Kdo dovede třeba po léta dlíti před obrazem tím, kdo upne veškerou svou mysl na obraz, aby tajemství v obrazu skryté vypátral, a komu se podaří tajemství to vypátrati, nemůže zůstati pro lidstvo bez ceny, neboť duch jeho nabude oné síly a průpravy, jaké je potřebí k obrovskému dílu na prospěch veškerého lidstva“ vece děd v poslední své hodince. Přičemž obraz v realu tajemství žádné neskrývá, ergo celé generace pátračů planě se snažily prohlédnouti jeho charé barvy.

A měl bych já odkázati dcerkám svým cos jiného, nežli právě present takový; peněz ni jiných statků nemaje? Řka s Xaveriem: „V trudných okamžicích, když jsem přemýšlel o nicotě lidského snažení, vznikla ve mně myšlénka, že člověk aspoň poměrně může dosáhnouti štěstí neoblomnou, skalopevnou důvěrou v myšlénku, byť sebe klamnější,“ zosnoval jsem toto: Listem vyzval jsem obě dcérky své ku hledání spisu, jejž nebyl jsem vůbec sepsal, a pohnutky jejich posílil jsem ještě zmínkou o pokladu, an ukryt v hloubi podzemní Prahy. Tím povzbuzeno jejich hluboké, vytrvalé přemýšlení a kombinace, která byť bude falešnou a mylnou, musí bystrost jejich ducha zvýšiti.

Děkuji Vám vřele, drahý mistře, za tuto smělou – a s pohledu finančního velice praktickou – myšlénku.

Váš

Karel Ladislav Kukla, spisovatel „Neznámé Prahy“

V království Urubů

(dva kriminální případy)

Toho rána Tamapu odešel na lov s odhodláním, že chytí jednoho uruba. Šel směrem k laguně, protože věděl, že sem tento dravý pták chodí chytat ryby. Schoval se za strom a trpělivě čekal. Urubu přiletěl a začal číhat na své oblíbené ryby. Byl tím tak zaujat, že neslyšel, jak Tamapu vzal šíp a napjal luk. Na místě ptáka zabil. Tamapu byl na to velmi hrdý, protože bylo těžké uruba překvapit a zasáhnout. Chystal se vydat i se svou trofejí na zpáteční cestu do vesnice, když zaslechl jakési sténání. Vypadalo to, že pochází od velké palmy na břehu jezera. Tamapu se přiblížil a uviděl nádherného malého uruba. Rozhodl se, že ho vezme s sebou a ponechá si ho. Malý urubu ho následoval a pořád vzlykal. Občas se Tamapu ohlédl, urubu měl obličej a tělo ženy a překrásné peří. Proč by se s ní nemohl oženit? Byla mnohem krásnější než všechny dívky ve vesnici…

— Mýty a legendy amerického kontinentu

Inspektor Tamapu de Silveira věděl, že se těžko může stát detektivem v kriminální povídce. Moderní knižní detektivové bývají rozvedení alkoholici a proutníci, kteří ztratili někoho blízkého v tragické autonehodě, případně něčí smrt zavinili při výkonu služby. Zároveň bývají obdaření nějakou mimořádnou schopností, nebo mají aspoň psího parťáka. Tamapu měl hodnou ženu, na psy alergii a pil jen společensky, aby se neřeklo. Jeho babička byla indiánka, ale to, že on sám nosil indiánské jméno, s tím nesouviselo – jen se narodil v době hledání kořenů, kdy indiánská jména přišla do módy. Tamapu býval cvičitelem capoeiry, ovšem po zranění kolena přestal a od té doby mírně tloustl. K jeho zálibám patřilo sbírání fotbalových dresů – a měl i takové obskurní kousky jako trikoty fotbalistů Arménie nebo České republiky – ale ani to nebylo dostatečně osobité, aby si ho čtenáři zapamatovali.

Detektivky aspoň rád rozečítal, a následně odkládal po prvních kapitolách, poté co rozluštil zápletku a určil vraha. Dočítala je manželka, aby potvrdila, že jeho soud byl správný. Takže když mu ráno zavolali z expozitury, že na ostrově Paqueta zmizela mladá dívka, vzpomněl si Tamapu na švédskou kriminálku o podobném zmizení na ostrově Hedeby – tenkrát Tamapu posoudil všechny možnosti a prohlásil, že dívka Harriet vůbec nebyla zavražděna (jeho názor podpořilo i to, že šlo o jedinou hypotézu, kterou se nikdo z vyšetřovatelů v knize vážněji nezabýval), což jeho žena po přečtení celého svazku potvrdila. Byl vlastně docela pyšný na svůj intelekt a dedukční schopnosti, což z něj přece jenom dělalo do jisté míry zajímavý literární charakter.

Tamapu dokonce přemýšlel, že by jednou detektivku sám napsal. Odehrávala by se v nějaké exotické zemi a hlavní postavou by byl muž, který musí zabít svoji ženu, protože ji nedokáže opustit. Byla by to vražda z lásky, možná nejláskyplnější vražda v dějinách žánru.

„Jak dlouho budeš pryč?“ zeptala se žena trochu stísněně. Tamapuova mladá manželka neměla ráda jejich starý činžák, kde zašlé časy rijského patriciátu připomínala recepce v přízemí i rozdělené výtahy – jeden pro nájemníky a jeden pro personál, aby se paní se služkou nepotkaly v jedné kabině. Tamapuova žena pocházela z kakaového státu Bahía, v Riu jí byla vždycky tři čtvrtě roku zima a nerada tu bez svého muže trávila víc času, než bylo nutné.

„Nanejvýš pár dní,“ odpověděl Tamapu a přitáhl si ji k sobě. „Paquetu obejdeš kolem dokola za dvě hodiny – jestli se tam ta holka ztratila, nebude moc možností, kde by mohla být.“

„Tak dobře,“ usmála se manželka slabě. „A vem si plavky.“

Dešťové mraky pohltily hrb Corcovado i s Kristem Vykupitelem. V navlhlých ulicích houstla mlha a od moře skučel studený vítr, takže na pláže padala nálada anglických blat. Tamapu se vřadil do ranní zácpy, v níž se s urputností buvolů prodíraly městské autobusy. Posouval se ke třídě Rio Branco a potom dál k přístavišti.

Vzpomněl si, jak ho v těch místech před lety přepadli během nočního čekání na semaforech – měl tenkrát nové auto, takže si ho zřejmě spletli s cizincem. Assaltantes byli velice profesionální, obstoupili vůz, namířili na něj zbraně a řekli si o peníze. Tamapu byl tenkrát obstojný jogador, bojovník capoeiry, a v pouzdře měl služební pistoli, ale ani ho nenapadlo klást odpor, protože znal policejní statistiky a věděl, jak hrdinové obvykle dopadají. Podal jim peněženku a poprosil, aby mu vrátili doklady, což zbojníci z favely udělali. Krátce po Tamapuově incidentu radní rozhodli, že rijští řidiči v noci nemusejí stavět na červenou, díky čemuž klesl počet přepadení a stoupl počet přejetých chodců.

V přístavišti čekali na trajekt paquetští obyvatelé (poznali se podle velkých igelitových tašek napěchovaných věcmi denní potřeby od potravin po toaletní papír, protože na ostrově fungovala jenom jedna předražená samoobsluha). Bylo středeční dopoledne a Tamapu si uvědomil, že na Paquetě vlastně nikdy nebyl ve všední den; rijští se tam jezdí rekreovat o víkendu (a ve frontě na trajekt se poznají podle plážových kabel a nafukovacích míčů). Bylo by nejlepší případ vyřešit do pátečního večera, napadlo Tamapua, než se ostrov zalidní jako Copacabana.

Když loď vyplula do zálivu Guanabara, mraky se na chvilku rozestoupily a Tamapu zahlédl Krista nad městem. Dneska poprvé v jeho pažích viděl gesto loučení.

* * *

Anglické počasí svíralo jen Rio. Nad zátokou svítilo slunce, podél lodi vyskakovali z vody delfíni a z hřbetů jim odstřikovaly kapky duhy. Tamapu se už dlouho necítil takhle svobodný. Míjeli oblé ostrůvky, které díky zvyku stavět kostely na vrcholech kopců připomínaly obrysy dívčích ňader. Po necelé hodině plavby se na obzoru konečně vynořila Paqueta, s věží kostela, vyčnívající mezi korunami stromů. Nad věží kroužili ptáci urubové.

Paqueta znamená v jazyce indiánů Tupi „mnoho pak“, ale dnes už tu nežijí žádní hlodavci paka, a už vůbec ne žádní indiáni Tupi. Místo nich jsou atrakcí ostrova africké stromy baobaby a malé opičky, kosmani bělovousí, které děti krmí sušenkami, i když se to nesmí.

Loď přirazila k přístavnímu molu a cestující se vyhrnuli ven, kde na ně čekali jejich blízcí, aby naložili nákupy na vozíky a káry nebo jimi obtěžkali vlastní záda. Kočičí hlavy pokrývají prostranství mezi přístavem a kostelem, ale všechny ostatní cesty jsou nevydlážděné, takže auta na Paquetu nesmí – jedinými výjimkami jsou terénní auta policie, sanitky a vozy komunálních služeb. Lidé se po ostrově dopravují pěšky, na kolech nebo na koňských povozech.

Jak bylo domluveno, Tamapua v přístavu čekal místní policista Marcio. Byl to veselý mulat s kudrnatými vlasy a africkým nosem, na zápěstí nosil náramek z korálků. Kalhoty od uniformy měl na kolenou zelené, zřejmě předtím klečel v nějakém záhoně. Inspektor ho za to chtěl vyplísnit, ale uvědomil si, že policista na Paquetě zřejmě nemá příliš vzrušující život, a jestli si službu zpestřuje zahrádkařením, je to pořád lepší, než kdyby se třeba opíjel.

Když Marcio uviděl inspektora vystupovat z útrob lodi, zahlaholil: „Tak už jsme ho chytli!“

Rozjeté povozy se zastavily a vzduchem zašuměly igelitky, jak se cestující začali otáčet. Zločin na Paquetě prakticky neexistoval, policie řešila jenom občasné sousedské strkanice, takže zmizení dívky Ytuany přitáhlo velkou pozornost. A teď navíc místní poznali, že Tamapu je ten očekávaný carioca, muž z Ria.

„Koho jste chytli?“ řekl inspektor tlumeně, když přešel prostranství a chytil mladého kolegu za paži, aby ho odvlekl stranou. Lidé za nimi natahovali krky jako volavky za rybářskou loďkou.

„No toho vraha,“ odpověděl Marcio pořád dost nahlas a usmál se do publika.

„Nemůžeme to probrat na stanici?“ zasyčel Tamapu.

Marcio přikývl a konečně inspektora začal doopravdy vnímat. „Nemáte hlad? Před chvílí přivezl Antonio ryby.“

„Žena mi nabalila chleby,“ ukázal Tamapu na svoji brašnu.

„Tak si je dáte na svačinu. Pojďte,“ chytil teď Marcio za paži svého nadřízeného a táhl ho ke kostelu. V kostelní zahradě, přilepená ke svatostánku, stála přízemní budova s nápisem Cantina Bom Jesus. Před ní seděl na obrubníku do půli těla svlečený stařec a klackem naklepával rybí maso. Z kostela vyšlo několik žen v černém a po krátké poradě všechny zamířily k Bom Jesusovi.

„Tady Antonio umí s rybami zázraky,“ zazubil se Marcio. Rozehnali hejno racků a volavek, rozestavěných kolem polonahého Antonia, a vstoupili do jídelny, kde to vonělo čerstvým banánovým chlebem.

„Tak povídejte,“ vybídl Tamapu Marcia, který zatím rozléval pivo z lahve do malých skleniček. Inspektor se musel sám sobě usmát – odpustil svému podřízenému špinavé kalhoty a zahrádkaření, hlavně aby ve službě nepil. Měl by mu vyčinit aspoň teď, ale paquetské slunce pálilo tak, že ze sebe dostal jen žíznivé přitakání.

„Jakého vraha? Myslel jsem, že ta holka prostě zmizela, o vraždě nikdo nemluvil.“

„Právě – prostě zmizela,“ řekl Marcio a tajemně ukázal na podlahu. „Protože on Ytuanu tady někde zakopal.“

Tamapu ho zarazil, protože se k jejich stolu právě kolébala Antoniova žena s pečenými treskami. Když odešla, pokračoval. „Kdo ohlásil to zmizení?“

„Lucas, její kluk. Po tom, co ji zabil.“

„Kdy vám to ten Lucas přišel oznámit?“

„Včera ráno. Zmizela prý v pondělí.“

„Proč nemohla prostě sednout na trajekt a odjet do Ria?“

„To mě samozřejmě napadlo jako první,“ řekl Marcio s plnou pusou a trochu dotčeně. „Proto jsem nejdřív prostudoval záznam z kamery v přístavu. Ve všední dny veze jedna loď tak deset lidí, dneska jste to zažil sám, a navíc se tu všichni známe. Ytuana trajektem neodjela.“

Inspektora zarazilo, kde vzal tenhle ostrov prašných cest a rybářských kantýn bezpečnostní kameru, ale nechtěl se Marcia dotknout podruhé a spolkl poznámku spolu s kusem tresčího filetu.

„Co když použila loďku?“ řekl místo toho.

„To mě napadlo jako druhé,“ odpověděl Marcio teď už spíš vítězoslavně než dotčeně. „Proto jsem zavolal vedle na ostrov, mají tam radar.“ Měl na mysli ostrůvek hned vedle Paquety, rekreační sídlo rijských guvernérů, kteří si tam v průběhu let za veřejné peníze vybudovali soukromou rezidenci. Současný guvernér úzkostlivě dbal na svoji bezpečnost a zřejmě i kamera v paquetském přístavu souvisela s jeho snahou mít okolí své pevnosti pod kontrolou. „Podle ostrahy od nás na pevninu ani na jiný ostrov v posledních dnech žádná loďka neodjela.“

Tamapu si zapsal do telefonu, že musí pověřit techniky z kriminálky, aby si oba záznamy vyžádali a překontrolovali je. Chvíli zamyšleně žvýkal a Marcio ho netrpělivě pozoroval. Konečně Tamapu řekl: „Vím, že vás to napadlo jako třetí… ale co když je Ytuana pořád na ostrově a z nějakého důvodu se schovává třeba u kamarádky.“

Marcio spokojeně přikývl. „Během včerejška jsme prošli všechny domy, vzal jsem si na to pár spolehlivých chlapů ze sousedství…“ Popisoval to s výrazem šerifa z Divokého západu a Tamapu si do mobilu připsal, že i na prohlídku ostrova bude muset povolat profesionály. „Prošli jsme taky džungli, pláže, všechno. Ytuana na Paquetě není. Tedy na povrchu.“

Dojedli, dopili, inspektor zaplatil účet a Antoniova žena se jako koráb odkymácela zpátky do kuchyně.

„I kdybychom tedy připustili, že je mrtvá, proč by se třeba nemohla utopit v moři?“

„To už by ji moře dávno vyvrhlo zpátky na břeh.“

„Nejsou tu nějaké spodní proudy?“ zkusil to ještě Tamapu.

„Nejsou,“ odpověděl Marcio radostně.

Sehnat expertízu k mořským proudům, zapsal si inspektor.

Potom vyšli do odpoledního slunce. Před jídelnou narazili na několik urubů pojídajících zbytky Antoniových ryb a Tamapu pochopil, proč předtím, když loď vjížděla do přístavu, kroužili nad kostelní věží. Cantina Bom Jesus spojovala všechny obyvatele ostrova.

* * *

Byla to tedy klasická záhada zamčeného pokoje; konečně něco jiného než smutné případy, kdy se na kraji favely střílí kvůli drogám. Tamapu procházel alejí baobabů, které se tyčily podél cesty k policejní stanici jako dvacet velkých černoušků, a vzpomněl si na zvyk, o němž slýchal už jako malý. Zastavil se a políbil kmen největšího z nich, přezdívaného „Maria Gorda“, tedy „Tlustá Marie“, aby mu přinesl štěstí. Marcio se na něj přátelsky šklebil – věděl, že zvyky se mají dodržovat.

Stanice sídlila v přízemí unavené koloniální vily obrostlé mangovníky. Marcio prohlásil, že je čas na siestu, a vklouzl do jedné ze dvou hamak napnutých na zahradě mezi stromy. Tamapu chtěl protestovat, že je třeba řešit případ okamžitě, ale do hlavy mu znovu stouplo slunce, posílené teď pivem i vůní mangovníků, a on musel uznat, že v odpoledním horku stopy nevychladnou. Pro klid svědomí si vzal do hamaky aspoň Marciův protokol o Ytuanině zmizení.

Pročítal Lucasovu výpověď a na telefonu googloval informace o obou zúčastněných, údajné oběti a údajném vrahovi. Lucas uvedl, že trávil s Ytuanou odpoledne v jejich bytě v ulici Princezny Adelaide, když jeho přítelkyně najednou vyrazila ze dveří a běžela k džungli. Měl o ni strach a utíkal za ní, ale ztratila se mu. Na druhém konci džungle začíná moře, takže dál pokračovat nemohla, a Lucas prý prošel všechny stezky tam a zpátky, ale svoji dívku nenašel. Vrátil se domů a čekal do druhého dne, jestli se sama nevrátí. – Nevrátila, proto přišel její zmizení ohlásit.

Hamaka Tamapua kolébala uvnitř mangovníkového stínu, mezi bděním a spánkem, a inspektor ani nezpozoroval, že se mu poslední věty protokolu mísí s prvními sny. Viděl bambusové houští, ještě rozechvělé, a vskočil do něj.

Džungle stoupala do kopce a Tamapu stoupal s ní. Napojil se na stezku a kráčel podél zbytků jakési stavby, u níž nedokázal určit, jestli jsou to rozvaliny dávné tupijské osady, nebo opuštěná vojenská základna našeho věku. Došel až k místu, kde přes cestu pochodoval nekonečný zástup jaguářích mravenců; někteří nesli kus listu a působili roztomilým dojmem zelených plachetniček, jen jeden mravenec vláčel velkého mrtvého pavouka, jehož ztuhlé nohy připomínaly polosevřenou pěst. Tamapu opatrně překročil mravenčí vojsko a stoupal dál, stále víc tísněný palmovými listy a divokými květinami. Věděl, že na vrcholu kopce spatří Ytuanu, ale když vyšplhal nahoru, uviděl jenom ptáka urubu, jak sedí na dřevěném zábradlí a v hloubce pod sebou pozoruje mořské proudy. Inspektor nevěděl, co ho přimělo vytáhnout pistoli z podpažního pouzdra, odjistit a zamířit. Než ale stačil stisknout spoušť, přeběhl po větvi bělovousý kosmánek a shodil mu do obličeje mangovníkový list. Tamapu se probudil.

Vedlejší hamaka už byla prázdná, Marcio seděl v kanceláři a bylo slyšet, jak telefonuje. I Tamapu tedy vyklouzl ze sítě a zavolal do Ria na expozituru, aby rozdal úkoly podle svých poznámek. Potom vytočil číslo svojí ženy.

„Je to klasická záhada zamčeného pokoje,“ oznámil jí vesele.

„Pořád tu prší,“ odpověděla smutně.

Ještě chvíli mluvili každý o něčem jiném a pak se Tamapuovi vypnul telefon.

„To se tu stává,“ vysvětlil mu později Marcio, „je tu na ně hrozně vlhko. Taky nám tu všechno reziví, lampy, lavičky, zámky…“

* * *

Žena odešla do práce, ještě než se František probudil. Převaloval se sám mezi spánkem a bděním, první myšlenky se mu mísily s posledními sny a čím dál víc odbíhaly od kriminální zápletky k milostným tématům – vztahu Ytuany s Lucasem, do nějž se zvláštním způsobem projektoval vztah inspektora s jeho manželkou.

O zločinech z lásky přemýšlel František tak často, až si vytvořil něco jako vlastní podžánr mezi detektivkou a červenou knihovnou. Zápletky svých knih vsazoval do rozdílných prostředí a epoch, takže pokud mu jednou vyjdou sebrané spisy, ocitne se morytát ze dvora Lucemburků vedle apokalypsy vesmírné lodi a vražda v pekingském Zakázaném městě vedle vraždy v polském rychlíku, a přitom všechny Františkovy knihy pojednávají vlastně o tom samém. Během let si vypěstoval nevelké, ovšem poměrně stálé publikum, takže nakonec mohl opustit svoji práci lékárníka a ještě hlouběji se ponořit do vlastního světa pokleslé literární krásy.

Líbilo se mu žít ve snech a obrazech, ale dnes ráno na prázdné posteli cítil palčivěji než jindy, že jenom psát nestačí.

Vstal, vytáhl žaluzii a podíval se z okna. Na svahu za domem se ranní mlhou projížděla dívka na koni. František na ni zíral jako na přelud, ani by si nevzpomněl, kdy naposled na vlastní oči viděl koně. Vlastně by si skoro ani nevzpomněl, kdy naposled na vlastní oči viděl cizí dívku. Po chvíli si všimnul, že jezdkyně jsou dvě, jedna vždycky čeká pod kopcem a v sedle se střídají. Hned dostal nápad na detektivku z dostihového prostředí o záměně dvou žokejek, z nichž jedna ze žárlivosti zavraždí druhou, ale vzápětí ho v útrobách bodla jehla marnosti a on radši zase zatáhl žaluzii.

Šel se nasnídat a při jídle pročetl leták Penny marketu.

Poslední dobou nerad vycházel z bytu, s výjimkou pravidelných výprav do supermarketu, kde skupoval alkohol v akci. Věděl, že žena to s ním má těžké, a dojímala ho její trpnost, v níž občas viděl obětavost. Už proto ji nemohl opustit.

Když byla v práci, František rád pil a koukal z okna na ulici pod sebou, na barokní kostelík svatého Jana Křtitele, kterému ani obklíčení paneláky a plastovými kontejnery nesebralo zbytky vznešenosti (zachytil ho v knížce Svatojánské vraždy), anebo na zastřené siluety Lužických hor v dálce (ty zvěčnil v románu Nový poklad na Sierra Madre).

František a jeho žena žili v paneláku na Vlčím vrchu. Autobusová zastávka před domem je spojovala s lidmi, na druhé straně budovy už bujely garáže, sklady, skládky a rumiště, kde hospodařili jen havrani. Sídlištěm se plazilo zelené parovodní potrubí jako anakonda (podnět k zasazení posledního příběhu do Brazílie) a pod kopcem vedla přeshraniční železniční trať, kterou František nikdy neprojel až do konce (ale napsal o ní román Vražda v Polskim Expressu).

V obchodě František koupil veku, vejce, sýr ke strouhání a láhev cachaçi. To už měl svůj plán vymyšlený.

Dopoledne psal, k obědu si ohřál, co zbylo od neděle, a odpoledne psal dál. Přiblížil se k vyřešení celého případu, ale všechno čtenářům prozradit nechtěl – rád by na svou jihoamerickou detektivku uplatnil Borgesovu myšlenku, že záhada je součástí nadpřirozeného, zatímco její rozluštění je jenom trik.

Když padl soumrak, vyklonil se František z okna s cigaretou a sklenicí cachaçi a pozoroval uvolněný vánoční řetěz na protější lodžii, který se v houstnoucím šeru vlnil jako medúza. Dole na zastávce kašlali lidé. Na zemi ležel sníh, v němž František tušil ranní otisky koňských kopyt.

* * *

Čelní strana domu v ulici Princezny Adelaide, obílená vápnem, působila dojmem malé útulné vilky, ale když Tamapu prošel brankou a podíval se dál za stromy kryjící její boky, zjistil, že na slušivou hlavní stavbu je zezadu nalepená dlouhá šedivá budova zastřešující bezpočet malých činžovních bytů. Marcio otevřel hlavní dveře a vedl inspektora nekonečnou ponurou chodbou.

„Zakázal jsem mu opustit ostrov, i v přístavu dostali jasné instrukce,“ otáčel se přitom k Tamapuovi. „Je tu jak pták v kleci, pane inspektore.“

Konečně došli k těm správným dveřím. Marcio na ně zabušil a po chvíli jim přišel otevřít vyzáblý kluk s velkými brýlemi a kruhy pod očima.

„Tohle je inspektor de Silveira z Ria,“ pronesl Marcio a vtlačil se do bytu. Lucase ani nenapadlo odporovat. Ustoupil ode dveří a přivítal vcházejícího Tamapua odevzdaným pohledem.

„Našli jste ji?“ hlesl nejistě jako člověk, který už dlouho nepobýval mezi lidmi.

„To víš sám nejlíp,“ propíchl ho pohledem Marcio.

Tamapu se rozhlédl po stísněné garsonce. Marcio se vtlačil do kuchyňského koutu, Tamapu usedl na rozkládací postel pod oknem a Lucas zůstal stát u dveří. Žít tady ve dvou chce hodně lásky, napadlo inspektora a představil si sám sebe, jak v odpoledním dusnu prchá směrem k lesu.

„Tady pan inspektor se přišel zeptat na pár věcí,“ řekl Marcio.

Lucas si sundal brýle a nervózně mnul skla cípem trika. „Nevím, co vám o mně řekli,“ zamumlal a koukl úkosem na Marcia, „ale já…“

„Takhle si akorát poškrábete čočky,“ přerušil ho inspektor. „Leccos o vás vím i sám. Tedy jenom očividné věci samozřejmě. Že jste se po návratu z Argentiny stal veganem, jezdíte si do Ria přivydělávat jako učitel hry na kytaru, posloucháte mangue beat a tak dále.“

Lucas i Marcio překvapeně pohlédli jeden na druhého a potom na inspektora, který se na ně blahosklonně usmál. Tohle byl jeho oblíbený rituál na začátek výslechu.

„Jak to… všechno víte?“ dostal ze sebe Lucas.

„To je prosté,“ odpověděl inspektor. „Tady na stěně máte fotku, kde stojíte před univerzitou v Buenos Aires. Předpokládám, že jste se tam nejel rekreovat – to byste si zarámoval spíš obrázek Metropolitní katedrály nebo prezidentského paláce –, takže jste v Argentině žil jako student delší dobu. Na té fotce jste zhruba o rok mladší, ale aspoň o tři kila těžší. A zatímco argentinské hovězí se proslavilo svojí kvalitou, u nás…“

„… se do něj dává kupa chemie,“ přikývl Lucas.

Tamapu spokojeně přikývl. „Proto si myslím, že citlivá duše jako vy po návratu domů prozřela a přestala jíst maso. Támhle na lince máte sojové mléko, takže bych řekl, že u masa jste se nezastavil.“

„Víte, jak ve velkochovech trpí krávy? I ty na mléko,“ mračil se Lucas. „Nechci už pozřít nic, co pochází z živé bytosti. Ale jak jste poznal, že učím na kytaru?“

„Vaše nehty na pravé ruce,“ ukázal Tamapu pohledem. „Přesahují bříška prstů, to byste nenosil pro parádu, zvlášť ne na jedné ruce. Takže to, že jste kytarista, jsem věděl, už když jste nám otevíral dveře. V knihovně máte učebnici hry na kytaru pro děti – obálka je potrhaná a pokreslená, určitě se na ní vyřádila spousta dětí. Přitom tady na Paquetě hádám nebude moc patricijů, co by chtěli potomky vzdělávat v hudbě – na rozdíl od Ria.“

„To máte pravdu. A jak jste přišel na ten mangue beat?“

Tamapu se znovu usmál. „Odpoledne jsem si našel váš profil na Facebooku. Ale teď k věci. Řekněte mi, co bezprostředně předcházelo útěku vaší přítelkyně z bytu. Co jste to odpoledne dělali?“

Lucas pokrčil rameny. „Normálně. Já jsem cvičil na kytaru a Ytuana si četla…“

„Takže najednou prostě zavřela knížku a prchala k lesu? Vůbec jste se nepohádali?“

„Nepohádali,“ řekl Lucas omluvně. „Nikdy jsme se nehádali. Jak jsem se ponořil do hraní, ani jsem si nejdřív nevšimnul, že je pryč.“

Tamapu od Marcia věděl, že sousedé Lucasovu výpověď potvrdili – z garsonky neslyšeli žádný křik, zato hru na kytaru ano (a podle Marcia se tvářili tak, že by možná uvítali spíš trochu křiku). Jiní svědci potom viděli Ytuanu utíkat ulicí směrem k džungli. Vypadala vyděšeně.

„Svědci viděli Ytuanu utíkat ulicí směrem k džungli,“ řekl Tamapu. „Vypadala vyděšeně. Vás nenapadá, co se jí mohlo stát?“

„Nenapadá,“ odpověděl smutně Lucas.

Tamapu pochopil, že chvíle, než Ytuana vyběhla z bytu, bude klíč k celému případu.

„Popište mi co nejpodrobněji, jak probíhalo to odpoledne. Začněte čímkoli, třeba co měla vaše přítelkyně na sobě.“

Lucas přemýšlel.

„Na sobě… Normálně…“

Tamapu vzdychl.

„A co jste měl na sobě vy, si vzpomenete?“

Lucas přemýšlel.

„Normálně… Asi to co teď.“

„Jedli jste něco, pili?“

„Ani ne… Teda jenom Ytuana si nalila cachaçu, myslím.“

Tamapu zpozorněl. „Vaše přítelkyně během odpolední siesty pila tvrdý alkohol? To dělala často?“

„Ne, to vůbec… Leda poslední dobou možná.“

„Mohlo to znamenat, že ji poslední dobou něco trápilo?“

„To ne… To by mi řekla.“

Tamapu se na Lucase dlouze zadíval.

„Nepsala si deník?“

„Nepsala.“

Inspektor se snažil proniknout skly Lucasových brýlí a odhadnout, jestli mladík mluví pravdu. I kdyby lhal, nedalo se s deníkem počítat, protože v takovém případě by ho Lucas už býval zničil. Totéž platilo i pro soubory v počítači. Facebook Ytuana nepoužívala, to už si inspektor ověřil. Víc si sliboval od její e-mailové schránky, jelikož existovala šance, že svému příteli neprozradila heslo.

„Znáte heslo její e-mailové schránky?“

„Neznám.“

„A adresu?“

Lucas mu nadiktoval Ytuaninu e-mailovou adresu a inspektor si ji zapsal do telefonu.

„Vzpomenete si ještě na něco z toho odpoledne? Neříkala vám něco?“

„Neříkala.“

„Pamatujete si aspoň, co četla?“

„Jo, to jo,“ vyhrkl Lucas skoro radostně. „Knížku o indiánech, myslím, že na ní sedíte.“

Tamapu vstal a nadzdvihl z postele poházené polštáře. Pod jedním z nich ležela kniha Mýty a legendy amerického kontinentu.

„Můžu si ji půjčit?“

„Jasně,“ přikývl Lucas, zřejmě rád, že přece jen může pomoci s vyšetřováním.

„Mimochodem, Ytuana je indiánské jméno…,“ pokračoval Tamapu.

„Jo, její babička byla indiánka. Ale s tím to jméno nesouvisí, to jí rodiče dali jen tak.“

* * *

Inspektor na osiřelé policejní stanici večeřel obložené chleby od manželky, zapíjel je pivem, které našel v lednici, četl Ytuaninu knihu a snažil se krotit svoje čtenářské fantazie. Za oknem zatím hvízdal osamělý komár jako harmonikář v Tenkrát na Západě.

Ve správné detektivce jsou od začátku rozmístěny stopy, uvažoval Tamapu. Takže když například v úvodu Marcio říká, že na ostrově se samy vypínají mobily a železné předměty rychleji korodují, může to být zárodek napínavého finále, v němž detektiv bez funkčního telefonu nedokáže přivolat posily, ovšem následně se jemu určená kulka vzpříčí v hlavni vrahova zrezivělého revolveru… Ale může to samozřejmě být i slepá stopa.

Než se Tamapu uložil ke spánku, vytočil číslo svojí ženy. Měla vypnutý telefon.

* * *

Zrovna když se Marcio pustil do roztloukání nasekaných lián, přerušil Františkovo psaní klíč v zámku. Domů se vrátila jeho žena.

„Co v práci?“ zavolal na ni od počítače jako každý den.

„Normálka, bolej mě záda,“ hekla z předsíně uprostřed zápasu s kozačkami. „Co Ytuana, už je z ní pták?“

„Dělám na tom.“

Žena vešla do obýváku, bez kabátu, jenom s nákupní taškou, a nakoukla do monitoru.

Tamapu chtěl myslet na Ytuanu, ale místo toho myslel na svoji ženu. Myslel na ni ve sladké malátnosti, co mu na patře nechal spánek, v přesnosti Antoniových pohybů i v kruzích, které starému rybářovi nad hlavou kreslili ptáci… Tamapu na svoji ženu myslel víc v představách a příslibech než ve skutečnosti; myslel na ni ve věcech, ve kterých nebyla. To prozření ho překvapilo, proto se přiměl obrátit pozornost k Ytuanině případu.

Františkova žena neřekla nic a zamířila do kuchyně.

„Mohli bysme si udělat smaženky,“ nadhodil.

To bylo jejich oblíbené jídlo.

„Něco slavíme?“ houkla s hlavou v lednici, kam vykládala nákup.

„Ne, jenom tak. A můžem si k tomu dát caipirinhu, jsem objevil v Penny cachaçu, měli ve slevě.“

„Tak trochu můžem.“

František uložil rozepsaný text a poslal ho svému nakladateli (on už vymyslí, co s ním). Pak zaklapl Mýty a legendy amerického kontinentu a šel za ženou do kuchyně. U linky ji políbil na rty a ucítil slabý pach – takhle reagoval její žaludek, když dlouho nejedla.

„Obědvalas?“

„Měla jsem děsnej fofr.“

„Tak jdem na ty smaženky. Večer dávaj poslední díl Kriminálky.“

To byl jejich oblíbený seriál.

František a jeho žena se poznali za poměrně dramatických okolností, a byly to zřejmě nejdramatičtější okolnosti, jaké se kdy v jejich vztahu odehrály. Když ještě chodili na střední školu, dostala Františkova budoucí žena na chodbě u šaten hypoglykemický záchvat a František, protože měl babičku diabetičku, jako první poznal, co se děje, takže jí vnutil svoji čokoládovou tyčinku. Potom ji doprovodil domů a po pár týdnech spolu začali chodit. Vzali se brzy, ještě během studií na vysoké škole; v té době taky zdědili byt na Vlčím vrchu. Kvůli manželčině těžké cukrovce neměli děti – doktoři to nedoporučovali, a ani František vlastně po potomcích nijak zvlášť netoužil, takže třetí pokoj, původně zamýšlený jako dětský, se změnil ve skladiště nepotřebností.

Když poznali, že spolu nejsou šťastní, zkusil ji opustit, ale nakonec se jako zbitý pes doplazil zpátky na Vlčí vrch. Od té doby František jiné ženy nevyhledával; nesnesl by, aby byla nešťastná, nesnesl by znovu ten výraz, který tenkrát říkal – dělej, co potřebuješ, já tu na tebe počkám. Proč neopustila ona jeho, nevěděl. Asi ho měla ráda. On ji taky. Sto roků cholery.

Teď František strouhal sýr na smaženky, zatímco žena třídila špinavé prádlo a tmavé házela do pračky, protože zítra měli naposledy v tomto týdnu nárok na sušárnu. František nad struhadlem myslel na Mýty a legendy.

Indián Tamapu si z lovu, poté co zabil ptáka urubu, přivedl do vesnice krásnou dceru urubího krále. Ale protože jeho matka snachu cizinku nenáviděla, rozhodli se novomanželé vyletět do království Urubů. Tam zase nenáviděl ptačí král svého lidského zetě, proto ho podrobil řadě zkoušek, které ho měly připravit o život. Tamapu s pomocí lesních zvířat všem nástrahám unikl, ale nakonec pochopil, že žít s královskou dcerou mu není souzeno, takže se po pavoučím vlákně spustil zpátky domů. František v té pověsti o lidech a bozích viděl hlavně příběh nemožnosti porozumění. Jen přemýšlel, jestli se Tamapu zabitím uruba provinil, a následující události tak na sebe přivolal jako trest, nebo jestli marnost vztahu s milovanou ženou byla v jeho osudu vkořeněná už od narození.

František smíchal nastrouhaný sýr s vajíčkem a poslouchal, jak v koupelně hučí pračka. Nalil si cachaçu, aby neztratil odvahu. Otočil se k oknu, ale kvůli tmě venku a světlu v kuchyni uviděl místo zasněžených horských vrcholků jenom svůj obličej, vyděšený k smrti.

Napadlo ho to nedávno, když se v časopise cukrovkářů dočetl o syndromu náhlého úmrtí: „Dead in bed syndrom“ je uváděn jako příčina smrti až 6 % diabetiků 1. typu mladších 40 let. Typickou obětí je mladý, dobře kompenzovaný diabetik, který jde večer normálně spát a ráno je nalezen mrtev. Nejčastější diagnóza zní: smrt v důsledku srdeční arytmie navozené nerozpoznanou hypoglykémií během spánku.

František tenkrát stránku z časopisu opatrně vytrhl a uložil ji do svých desek na poznámky.

Vešla do kuchyně už v teplácích. Pocítil takový příval něhy, že ji musel pohladit po paži. Na chvíli zatoužil odvést ji do ložnice. Spali spolu už jenom potmě, protože od jistého věku nechtěla, aby ji viděl nahou, ale zato si rozuměli tak, že dosáhli společného vrcholu po pár minutách, když chtěli. A většinou chtěli, protože tím zároveň ušetřili čas, který pak mohli strávit každý zvlášť.

„Co je?“ zeptala se skoro podezíravě.

„Nic, co by. Můžeš začít smažit, já zatim udělám ty drinky.“

Žena roztápěla pánev a František připravoval do sklenic caipirinhu podle návodu z internetu, pro sebe s cukrem, pro ženu se sladidlem.

„Na hřišti zase řvali cikáni,“ řekla.

Město nechalo opravit dětské hřiště, které teď přitahovalo obyvatele z ještě vzdálenějších čtvrtí, což místním vadilo. František pokrčil rameny.

„Ráno tu nějaký slečny jezdily na koni,“ řekl.

Pokrčila rameny. Olej syčel, František drtil limetky.

„Už sis píchla? Ať pak můžem jít rovnou jíst, až to dosmažíš…“

„Ještě ne.“

„Tak počkej, já ti to přinesu.“

Odešel do ložnice a za chvíli se vrátil s inzulínovým perem.

„Mám ruce od vajec,“ ukázala mu je.

„Tak já ti to píchnu,“ nabídl se a bodl.

* * *

Ráno Tamapua probudil zpěv z ptačího hřbitova přes ulici. Paqueta byla nejspíš jediné místo na světě, kde lidé svým domácím papouškům a dalším opeřencům založili opravdový hřbitov, s kamennými náhrobky a vtesanými epitafy, bílými sochami zemřelých v nadživotní velikosti a květinami a stromy všude kolem. Ve větvích téhle zahrady mrtvých s oblibou usedali živí ptáci a zpívali.

Inspektor se opláchl, oblékl a vyšel na ulici, kde už ho vůně banánového chleba vábila k Bom Jesusovi. Starý Antonio stál po pás v moři, rozhazoval sítě a nad ním kroužilo hejno racků, zatímco volavky rozvážně našlapovaly v mělčině blíž břehu.

Tamapu chtěl myslet na Ytuanu, ale místo toho myslel na svoji ženu. Myslel na ni ve sladké malátnosti, co mu na patře nechal spánek, v přesnosti Antoniových pohybů i v kruzích, které starému rybářovi nad hlavou kreslili ptáci… Tamapu na svoji ženu myslel víc v představách a příslibech než ve skutečnosti; myslel na ni ve věcech, ve kterých nebyla. To prozření ho překvapilo, proto se přiměl obrátit pozornost k Ytuanině případu.

U Bom Jesuse si k čerstvému chlebu dal misku křepelčích vajec a kávu. Oknem sledoval Antoniovu siluetu, teď strnulou v čekání, až ryby zaberou, a daleko za ním v mlžném oparu tušil Rio. Navyklými pohyby loupal vajíčka, vkládal je do úst a přemýšlel, jaké by to bylo, kdyby se už nikdy nevrátil. Jídelnu pomalu plnily staré ženy v černém, které se tu cestou z kostela zastavovaly na ranní kávu.

Zpátky na stanici našel inspektor Marcia zabraného do práce. Smečka toulavých psů prý poplašila koně, a ten rozkopl pouliční lampu. Místní měli zvířata rádi, takže psím tulákům se na Paquetě na rozdíl od Ria žilo dobře. Příhodám jako té dnešní nikdo nevěnoval pozornost, ale sepsat hlášení byla povinnost. Marcio od svého stolu vzhlédl skoro zoufale, protože ani inspektora zničená lampa nezaujala. Tamapuovy šedé buňky mozkové už naplno zaměstnávalo heslo Ytuaniny schránky.

Vzal si protokol případu, položil se venku do hamaky, napsal do telefonu dívčinu e-mailovou adresu a přemýšlel. Pro úplnost zkusil na přihlašovací stránce do pole „heslo“ vepsat postupně a v různých kombinacích její osobní údaje, jako jméno nebo cifry z data narození, a nezapomněl ani na jméno Lucas. Vyzkoušel taky nejčastěji používaná e-mailová hesla, tedy samotné slovo „heslo“ nebo číselnou řadu od 1 do 9. Nepřekvapilo ho ale, že žádná z možností nefungovala. Zasněná dívka jako Ytuana – a o její slabosti pro sny inspektor nepochyboval – by si nezvolila něco tak všedního.

Tamapu se rozhlédl kolem sebe a uvažoval. Ytuana i Lucas pocházeli ze státu Pernambuco na severu Brazílie a poznali se v Riu na univerzitě. Proč se rozhodli odstěhovat na Paquetu, odkud se většina lidí jejich věku naopak snažila utéct do Ria za lepšími vyhlídkami? Odpověď byla zřejmá – romantika. Útěk před bouřlivým karnevalem velkoměsta. Lucas trávil siesty hraním na kytaru, Ytuana čtením knížek. Inspektor si vzpomněl, že sem na ostrov zasadil Joaquim Manuel de Macedo děj románu A Moreninha, prvního romantického díla brazilské literatury (které generace školáků znaly z čítanek a nikdy doopravdy nečetly). Tamapu zkusil nejdřív titul románu a potom jméno autora. Chybné heslo, odpověděla stránka v obou případech.

Ovšem Tamapu věřil, že literatura je správná stopa. Vyklouzl z hamaky a zašel do budovy pro Mýty a legendy – třeba Ytuaně nešlo ani tak o Paquetu, jako spíš o její indiánské dědictví. Zkusil slovo „Tupi“, tedy jméno zdejšího indiánského kmene, ale bez úspěchu. Potom s rostoucí netrpělivostí listoval Ytuaninou knihou a vepisoval do přihlašovací stránky slova, na která mu padl zrak.

Marcio mezitím zmizel, snad na obhlídku zničené lampy nebo na oběd. Stíny mangovníků se krátily, kostelní zvon odbil poledne. Tamapu setřel z čela pot, zaklapl knihu a přiznal si porážku. Nemohl strávit celý vyšetřovací den přemýšlením nad jedním slovem. Zavolal na expozituru a nechal se spojit s počítačovým technikem, kterému potom nadiktoval Ytuaninu adresu a pověřil ho prolomením hesla. IT odborníky tak trochu pohrdal, věřil, že žádný stroj se nevyrovná práci šedých buněk mozkových.

Technik za okamžik zavolal zpátky.

„Mám to heslo,“ hlásil. „Je zajímavé, že bylo nedávno změněno.“

„Kdy nedávno?“ vyštěkl inspektor.

„V sobotu.“

Tedy dva dny před Ytuaniným zmizením.

„A jaké je to heslo?“

„Tamapu…“

„Ano, Paolo?“

„Ale ne, to heslo je – Tamapu.“

Chvíli bylo na obou koncích ticho. Pak inspektor spěšně poděkoval a zavěsil. Teď už aspoň věděl, která pověst je pro případ klíčová.

Nejdřív se přihlásil do Ytuaniny e-mailové schránky. Našel v ní běžné dopisování s rodiči i profesory na univerzitě a zprávy z internetových obchodů. Ani občasná korespondence s Lucasem neodhalila nic důležitého – šlo vesměs o nákupní seznamy, které jeden z partnerů posílal, když ten druhý byl zrovna v Riu.

Zajímavější byly Ytuaniny zprávy jisté kamarádce z Pernambuca. Tamapu si poznamenal jméno, kdyby bylo třeba ji vyslechnout, ačkoli už z e-mailů zjistil, co potřeboval – Ytuana ve vztahu s Lucasem nebyla šťastná. Před časem ho zkusila opustit, ale nakonec se prašnými cestami doplazila zpátky do ulice Princezny Adelaide. Od té doby jiné muže nevyhledávala; nesnesla by, aby byl Lucas nešťastný, nesnesla by znovu ten výraz, který tenkrát říkal – dělej, co potřebuješ, já tu na tebe počkám. Proč neopustil on ji, nevěděla. Asi ji měl rád. Ona jeho taky. Láska za časů samoty.

Tamapu prohledal i koš a našel v něm poslední e-mail, který Ytuana dostala předtím, než zmizela. Odesílatel měl uživatelské jméno Xamã, tedy Šaman, a napsal Ytuaně jediné slovo: „Přijď.“ V koši byla i Ytuanina zpráva, která Šamanově reakci předcházela: „Potřebuju to.“ Ta kryptická a zároveň všeříkající výměna vzkazů proběhla v pondělí odpoledne. Inspektor hledal dřívější korespondenci se záhadným kouzelníkem, ale marně – Ytuana zřejmě koš pravidelně vyprazdňovala. I to o lecčems svědčilo.

Inspektor zavolal na expozituru; musel zjistit, kdo je to Šaman.

Potom nasedl na policejní kolo a vyrazil na druhou stranu ostrova, na místo činu. Všechny podrobnosti znal z Marciova protokolu, ale stejně se chtěl do paquetské džungle podívat. Když se ráno vrátil ze snídaně, řekl mu Marcio, že mezitím volali z Ria – nazítří prý konečně dorazí technici a psovodi, aby prohledali celý ostrov. Proto chtěl Tamapu vidět locus delicti ještě dnes, v klidu a sám.

Kolo vrzalo a řídítka se samovolně stáčela k jedné straně, ale inspektor to ani nevnímal. Hlavu měl plnou Ytuanina případu, v němž Lucas rázem přestal být hlavním podezřelým. Šaman pravděpodobně nebyl Ytuanin milenec, protože ani její dopisy kamarádce nenasvědčovaly tomu, že by milence měla nebo toužila mít. Mohlo jít o drogy – „Šaman“ se ostatně jako přezdívka pro dealera nabízí –, ale inspektor doufal, že se mýlí; potom by se totiž jeho záhada zamčeného ostrova změnila v obyčejný mord se zakopanou mrtvolou, kterou zítra vystopují policejní psi.

Tamapu jel kolem růžovobílé koloniální vily, kde se kdysi natáčel film podle de Macedova srdceryvného románu, ale ani k ní nevzhlédl. Křižoval cestu sem a tam v opilých obloucích a nepřítomně při tom vyvažoval vychýlená řídítka.

V ulici Princezny Adelaide ho zastavila teskná kytarová melodie pronikající moskytiérou v okně Lucasovy garsonky. Opřel kolo o plot, vešel do domu a na konci dlouhé chodby zaklepal na Lucasovy dveře. Kytara ztichla a po chvíli inspektor zaslechl šouravé kroky. Dveře se otevřely, kruhy pod Lucasovýma očima, temnější než předtím, kontrastovaly s mladíkovou pobledlou tváří.

„Že nesmíte odjet z ostrova, neznamená, že nesmíte ven z bytu,“ řekl Tamapu co nejsrdečněji.

„Co bych venku dělal,“ vrhl Lucas na inspektora nejistý, skoro podezíravý pohled.

„Zvu vás na pivo.“

„Já pivo nepiju.“

„Tak na limonádu. Berte to jako předvolání k výslechu.“

O chvíli později už seděli na plastových židlích před hospodou. Byla to nahrubo omítnutá chatrč se střechou z vlnitého plechu a křivě pověšenou tabulí, která vábila na pivo Antarctica. Vlastníkem byl vysoký černoch, který se nezávisle na denní či noční době tvářil, jako by mu do tváře svítilo přímé slunce. Obzvlášť zakaboněný byl teď, protože ho Tamapu s Lucasem vytrhli z odpolední siesty. Praštil o stolek jednou antarcticou a jednou coca-colou a zmizel zpátky v boudě.

„Jak na vás Ytuana poslední dobou působila?“ začal Tamapu, když hospodský zmizel z doslechu. „A neříkejte, že normálně.“

Lucas pokrčil rameny. „Byla taková, trochu… jako ve snu. Jako by si někde lítala.“

„Mohla brát drogy?“

„To určitě ne,“ Lucas zavrtěl hlavou, ale bylo zřejmé, že si tím vůbec není jistý.

„Víte, že si nedávno změnila heslo e-mailové schránky?“

Lucas přikývl. „Myslím, že mi přestala věřit.“

Na chvíli se odmlčeli.

„Něco se muselo stát v džungli, bezprostředně před jejím zmizením,“ řekl pak inspektor. „A kdybyste ji pronásledoval, jak jste řekl do protokolu, myslím, že byste o tom věděl.“

Lucas se napil a těžce polkl. „Neběžel jsem za ní,“ vzdychl. „Byl jsem rád, že je pryč.“

Inspektor přikývl. „To vám možná zachránilo život. Slyšel jste Ytuanu někdy mluvit o člověku, který si říká Šaman?“

Mladík zavrtěl hlavou a tentokrát to působilo přesvědčivě.

„Myslím, že na ni v té džungli čekal,“ dodal inspektor.

Z chatrče se ozývalo chrápání, proto Tamapu nechal peníze na stole.

„Už nám nemusíte být k dispozici, můžete jet do Ria nebo domů do Pernambuca, jak se vám zlíbí,“ řekl Lucasovi na rozloučenou.

* * *

Na ostrově bylo mrtvo, obyvatelé trávili siestu ve svých domech, a na ulici zůstalo jenom sem tam toulavé psisko, uložené v palmovém stínu, a žebra se mu zdvihala v pravidelném, klidném rytmu. Tamapu cítil, že s každým šlápnutím do rozviklaných pedálů se pootočí i soukolí v jeho hlavě a rozřešení Ytuanina případu se rýsuje stejně neodvratně jako silueta džungle na obzoru.

Vtom zazvonil telefon. Tamapu přijal hovor a uslyšel Paolův hlas: „Máme toho Šamana, inspektore. Tedy jeho IP adresu. Až vám řeknu, ze kterého počítače pocházejí ty e-maily…“

Následovala odmlka, kterou Tamapu nejdřív považoval za technikovu dramatickou pauzu. Pak zjistil, že se mu podle pravidel žánru vypnul telefon. Rozmrzele strčil hluchý přístroj zpátky do kapsy.

Když dojel k lesu, opřel kolo o strom, z jehož větví ho zvědavě pozorovala tlupa kosmanů. Hned uviděl bambusové houští, které si pamatoval ze svého snu – zelené větve trčely vzhůru a zlehka se prohýbaly jak kopí unavených válečníků. Na obou stranách houštiny se ke slunci drala neprostupná vegetace, takže bambus tvořil přirozenou bránu do této části džungle. Tamapu si všiml, že dvě kopí se překřížila do tvaru písmene X a v jejich průsečíku visí uškrcené ptáče. Bolestně sykl. Podíval se pozorněji a zjistil, že kousek opodál je prázdné hnízdo. Ptáče se muselo polekat někoho, kdo prošel houštinou, vyskočit ven a uvíznout krčkem mezi bambusy. Tamapu sáhl na bezvládné, sotva ochmýřené tělo – bylo ještě teplé.

Džungle stoupala do kopce a Tamapu stoupal s ní. Prošel kolem opuštěné vojenské základny, překročil zástup jaguářích mravenců a klestil si cestu snovou vůní divokých květin. Najednou zaslechl slabý úder. A další. Zastavil se a naslouchal, ale nedokázal určit víc než směr. Sek. Sek. Sešel ze stezky a opatrně se prodíral porostem. Paquetská džungle je malá, při pohledu zvenčí vlastně jen zarostlý kopec, ale když člověk sejde z cesty, dostávají vzdálenosti nový rozměr. I čas je jiný. Tamapu se snažil dávat pozor na hady a vyhýbat se tlustým pavučinám. Občas se porostem prosmýklo zvíře, jehož podobu jenom tušil. Údery sílily, teď už Tamapu dokázal určit, že jejich původce je člověk. Jako by někdo sekal do měkkého dřeva. Tamapu ostražitě našlapoval a po tváři mu stékal pot, který komáři hltali spolu s jeho krví. Cítil vodu, stojatou, trochu tlející. Podle čím dál zřetelnějších úderů Tamapu rozpoznal mačetu. Ten člověk tedy má zbraň, kdežto inspektor nechal pistoli na stanici. Pomalu rozhrnoval větve a komáři i pach vody byli stále štiplavější.

Konečně se vegetace rozestoupila a Tamapua bodl do očí odraz světla v laguně. Odpolední slunce procházelo korunami stromů zešikma jako vitráží a nad hladinou vytvářelo šerosvitnou náladu barokní kaple. Pérola barocca, nepravidelná perla, taková byla laguna na Paquetě, ohraničená mohutnými balvany. Jenom ty údery mačetou rušily kostelní klid. Šaman stál na jednom z kamenů, otočený k Tamapuovi zády, a sekal liány smrti. U nohou mu ležela kupka lián už sklizených a vedle, na vyhaslém ohništi, odpočíval měděný kotlík.

Nad korunami stromů proletěl urubu.

Šaman se otočil, vzhlédl a hned nato se jeho pohled střetl s Tamapuovým.

„Olá,“ pozdravil inspektor.

„Olá,“ odpověděl Marcio.

Tamapu se vyšvihl na jeden z balvanů a vydal se po obvodu laguny k mladému kolegovi. Marcio měl v ruce mačetu a v pouzdře služební zbraň – Tamapu věděl, že se musí dostat až do osobní vzdálenosti, kdy pistole přestane mít rozhodující slovo.

„Uklízíte stopy,“ prohodil konverzačně. „Pochopil jste, že dřív nebo později si přečtu Ytuaniny e-maily a objevím tohle místo. Překvapila vás jenom rychlost mých šedých buněk mozkových.“ Nepovažoval za nutné Marciovi vysvětlovat, že heslo prolomil počítač; do stávající atmosféry se to vůbec nehodilo.

„Stůjte!“ zavolal Marcio a ruka mu sklouzla k opasku.

„Připravoval jste Ytuaně yagé, nápoj z lián smrti,“ pokračoval Tamapu a chůzi zpomalil, ale nezastavil.

„My jim říkáme liány duše!“ opáčil Marcio.

„Vy, to znamená ‚šamani‘?“ řekl Tamapu tak, aby uvozovky kolem „šamanů“ nešly přeslechnout. „Zřejmě jste nebyl moc dobrý šaman, když je Ytuana mrtvá. Namíchal jste jí ten lektvar moc silný?“

Yagé je indiánský nápoj, tisíce let používaný jako náboženská svátost i lék. Přístup k němu má jenom šaman, protože v nezkušených rukou může yagé způsobit smrt, ale i leccos horšího. Smyslem pití yagé je znovuzrození a setkání s duchy, z nichž ovšem někteří můžou být zlí. V posledních staletích se nápoj z lián duše nebo smrti rozšířil taky do obřadů afro-brazilských kultů, a dokonce některých křesťanských církví, nejnověji potom mezi turisty. Proto se dnes za šamana vydává kdekdo, což je zrádné i proto, že na účinek nápoje mají vliv taky myšlenky a úmysly člověka, který ho připravil.

„Ytuana není mrtvá!“ vykřikl Marcio.

„Jistě, její duše bloudí mezi pralesními duchy,“ ušklíbl se Tamapu. „A tělo jste zakopal tady?“

Zbývalo už jen pár kroků.

Marcio vytrhl z pouzdra pistoli. „Stůjte, nebo budu střílet!“

„To můžete, ale v Riu znají IP adresu vašeho počítače. Vědí, že Šaman jste vy.“

Marcio zpanikařil. Rozmáchl se mačetou, aby inspektora ještě vteřinu udržel v patřičné vzdálenosti, a pistoli si přitiskl k hlavě. Zmáčkl spoušť, ale kulka se vzpříčila ve zrezivělé hlavni. Tamapu provedl ukázkový ataque jak z dob svojí capoeirové slávy, přiskočil, snížil těžiště a přesným kopem zasáhl Marcia do prsou. Ten s heknutím sletěl do laguny a mohutné šplouchnutí vyplašilo divoké papoušky z korun stromů.

Tamapu si mnul koleno. Marcio pomalu vstával z vody, držel si naražená žebra a popadal dech. Pistole i mačeta neškodně ležely na dně.

„Polezte ven,“ podal mu Tamapu ruku. „Zapomenu na to, co se tu teď stalo, i na to, že jste chtěl očernit nevinného, když mi popíšete, co se tady v pondělí odpoledne opravdu odehrálo.“

* * *

Večeře byla snědená, pražská mordparta vyřešila svůj poslední případ a nahradil ji proud reklam. Seděli na pohovce, břicha bezstarostně povolená.

„Chce se mi spát,“ zívla a složila mu hlavu na rameno jako kdysi.

Vzal ji za ruku, byla chladná a vlhká.

„Dala bych si něco sladkýho.“

Políbil ji na orosené čelo, přitiskla se k němu. V tu chvíli byl šťastný jako první den toho maturitního jara, kdy se o něj zlehka opírala cestou domů. Její rodina tehdy bydlela na kraji města a František si vzpomínal, že na poli v dálce se ve zvířeném prachu honily dva secí stroje jako zelení nosorožci. Věděl, že i ona je šťastná. Vzpomněl si na citát, který by se hodil jako motto detektivky z Brazílie – Márquez jím uvedl svoji Kroniku ohlášené smrti: Láska se loví z výšky.

* * *

Slunce zmizelo za vrcholkem kopce a hladina laguny potemněla. Pérola negra. Tamapu si vzpomněl na pověst z Ytuaniny knihy, o jaguárovi, který po laguně posílal svoje oči, a pátravě prohlédl vodní plochu. Džungle kolem nich ožívala výkřiky opic a ptáků. Marcio dokončil svůj příběh a chvěl se po celém těle. Tamapu to připisoval jeho nedobrovolné koupeli, než si uvědomil, že se chvěje i on sám. Mlčeli.

Konečně Tamapu řekl: „Máte jedinou šanci, jak se z toho dostat. Pak ode mě budete mít pokoj a policii namluvíte, co budete chtít. Pravdu by vám stejně neuvěřili.“

Marcio k němu polekaně vzhlédl. „Jak to myslíte? Jakou jedinou šanci?“

„Uvaříte to i pro mě.“

Marcio chvíli nechápavě zíral, ale nakonec porozuměl. Beze slova se zvedl a začal rozdělávat oheň, v jehož světle potom roztloukal nasekané liány –

* * *

O dva dny později vyšel v místním deníku článek, který začínal zhruba takhle: Skokem z okna svého bytu spáchal sebevraždu František Hodkovský, oblíbený autor detektivních knih, držitel čestné medaile našeho města. Policie později v bytě nalezla mrtvé tělo jeho manželky. Zemřela nejspíš ve spánku po těžkém diabetickém záchvatu, cizí zavinění policejní mluvčí vyloučil. Policie pracuje s hypotézou, že právě její smrt byla motivem spisovatelovy sebevraždy. „Je to obrovská ztráta,“ uvedl Hodkovského nakladatel s tím, že chystá vydání autorovy poslední, nedokončené prózy V království Urubů a dotisk románu Vražda v Polskim Expressu.

* * *

Tamapu už neměl žádnou naději žít se ženou, kterou miloval. Rozhodl se tedy podle pavoukových rad, že si zachrání alespoň život a dostane se na zem živ a zdráv. Ještě dlouho potom, kdykoli uviděl třpytící se pavučinu na slunci, se mu zdálo, že má tvar obrovského žebříku a on stoupá po příčkách, aby znovu našel v oblacích, v království Urubů, královskou dceru.

— Mýty a legendy amerického kontinentu

Vězeň damašský

(poslední výstřel Kary ben Nemsího)

Známý spisovatel cestopisů dr. Karel May, který už nějaký čas dlí zde v Káhiře, plánuje novou větší cestu. Zamýšlí jet odsud do Bombaje, odtud přes Perský záliv do Basry, Bagdádu a pak projet napříč Mezopotámií a syrskou pouští, aby dosáhl Damašku. Zážitky a výsledky cesty pak budou nabídnuty nesčetným ctitelům spisovatele v nové, nepochybně nanejvýš zajímavé knize.

— Ägyptische Zeitung, rubrika „Z kolonií“,
14. květen 1899

Píšu v sedle, notes rozložený na koňské šíji. V rohu papíru je mastná skvrna a písmo mám poněkud kostrbaté, jak hřebec cválá kamenitou pouští. Až toto vyprávění dokončím, podá mi můj věrný sluha a přítel hádží Halef ze své sedlové brašny trochu ssamghu, arabské gumy, abych spisek zalepil a poslal přes moře vám, svým čtenářům. Budete ho číst v knize s pevnou vazbou a zlatou ořízkou a ani vás nenapadne, za jakých okolností se zrodil. Škoda že alespoň projednou nemůže moje vyprávění vyjít takto, na listech notesu, se skvrnou v rohu, aby skutečně každý pochopil, že má dobrodružství nevznikají ve studovně, jak se tu a tam vysloví nějaký moudrý pán.

Míříme do Damašku po karavanní stezce, kterou před lety jeden německý zeměpisec nazval Hedvábná. Nezastavili jsme už několik dní a můj malý Halef, šejk Haddedínů, v sedle téměř umdlévá, já jsem však stále svěží jako to ráno před více než rokem, kdy jsem vyjel drážďanským rychlíkem vstříc svojí nové orientální výpravě. Napadá mě, že moje tělesná konstituce musí být opravdu mimořádná.

Půda v okolí Damašku je zbarvená do ruda a Halef mi vypráví jednu z místních pověr: „V pradávných časech tady zem bývala hnědá jako jinde, ale kvůli ustavičným válkám zčervenala krví mučedníků.“ Vysvětlím mu, že se jedná o takzvanou červenozemi, zabarvenou v obdobích sucha sloučeninami železa a hliníku.

„Sídi, jak je možné, že všechno na světě víš?!“ zvolá Halef.

Plaše se usměju a pobídnu koně, abych mu nemusel odpovídat.

* * *

Mé práce nelze posuzovat jako knihy jiných autorů, ani ty Vernovy. Ty mé nejsou jen plody dlouhých a namáhavých studií, ale mnohem více úspěchem téměř třicetiletých cest, strádání a nebezpečí; jsou doslova zality mou krví z ran, jejichž jizvy dodnes nosím na těle.

— Z dopisu nakladateli J. R. Vilímkovi,
8. 7. 1898

Přejeli jsme Džabal aš-Šarkí, což znamená Východní hory, a pod námi se rozprostřela otevřená, pahorkatá krajina, v jejímž středu jako lidské mraveniště leží starobylé město Damašek. Už jsme se chtěli pustit po svahu dolů, podél biblické řeky Barada, která by nás dovedla přímo k městským hradbám, když jsem v dálce zahlédl dvě skupiny jezdců. Druhá pronásledovala první a vzdálenost mezi nimi se zkracovala.

Vytáhl jsem ze sedlové brašny dalekohled, podal ho Halefovi a trpělivě jsem čekal.

Šejk Haddedínů dlouze zaostřoval a konečně vykřikl: „Jezdci!“

„Správně,“ pochválil jsem ho. „Kolik jich vidíš?“

„To nedokážu rozeznat, sídi, jsou moc daleko…“

„V první skupině je pět jezdců, muž, žena a tři děti, podle oblečení zřejmě Arméni,“ řekl jsem. „Druhou skupinu tvoří deset mužů. Jsou to pašovi vojáci, poznám je podle střapců na fezech.“

„Vojáci toho ukrutníka Ašára Basada?!“ zvolal Halef. „A pronásledují nebohou rodinu se ženou a dětmi?“ Můj milý přítel se tvářil, jako kdyby přeslechl, že se jedná o Armény, tedy křesťany – coby vyznavač Alláha by totiž měl stranit spíše jejich muslimským pronásledovatelům. Byl jsem rád, že Halef pod mým vlivem přestal soudit lidi podle jejich víry. Sám jsem sice ve svých knihách nejednou vykreslil Armény v nelichotivých odstínech, ale dnes jsem měl jasno, které z obou skupin musíme přispěchat na pomoc.

Ašár Basad byl jeden z nejprohnilejších padouchů Orientu. Svoji hodnost guvernéra Damašku pojímal jako nekonečné tyranizování tamějších obyvatel a neštítil se žádné ohavnosti. Doslechl jsem se, že před třemi roky nechal v Baradě utopit tisíce svých odpůrců, a jejich mrtvoly potom vpluly do moře jako nekonečná truchlivá karavana s morovým oparem.

„Pojď, sídi, dáme basadovcům na pamětnou, můj karabáč z hroší kůže dlouho netancoval po zádech ničemníků!“ Halef chtěl svému hřebci stisknout slabiny a vyřítit se do údolí vstříc vojákům.

Chytil jsem ho za paži.

„To by byla největší chyba, jaké bychom se mohli dopustit!“ napomenul jsem ho.

„To chceš nechat ty ubožáky napospas vojákům?“ podivil se Halef.

„Copak je možné, aby ses ve mně po všech těch letech tolik mýlil a tak málo mi důvěřoval?“ vyčetl jsem mu.

Moji čtenáři vědí, že svoje dialogy nikdy nekrátím a neupravuji, takže někdy uplyne stránka či dvě, než vyjádřím myšlenku, ale dnes jsem musel zrychlit, protože vojáci Armény téměř dohonili a důstojník už vztahoval ruku po chlapci, který ještě nebyl zkušeným jezdcem a za ostatními o koňskou délku zaostával.

„Máme namířeno do Damašku, proto si nemůžeme znepřátelit tamní vojenskou posádku,“ vysvětloval jsem co nejstručněji. „Museli bychom tedy vojáky pobít, aby se žádný z nich do města nevrátil, což by ovšem bylo zcela proti mým zásadám.“

Seskočil jsem ze svého hřebce a Halef mě následoval.

„Skryjeme se i s koňmi tady za skálou,“ velel jsem. Potom jsem strhl z ramene pušku opakovačku, zapřel se o balvan, abych měl jistější ránu a –

Desetkrát jsem vystřelil a deset fezů odletělo z hlav svých majitelů kamsi do dálky, jen vlákna jejich střapců se pomalu snášela k zemi. Vojáci vykřikli překvapením a zarazili koně, takže je na okamžik zahalil prašný oblak. Nevěděli co počít, tak popadli pušky a nejistě se rozhlíželi po okolních pahorcích. Že by někdo mohl střílet až od vzdáleného pohoří Džabal aš-Šarkí, je ani nenapadlo. Měli teď dobrou, a zároveň poslední příležitost pálit po ujíždějících Arménech, takže jsem nedbal Halefova vítězoslavného povykování a pořád držel vojáky na mušce, kdyby snad některého z nich napadlo přiložit pušku k líci. Nikdo se však už o prchající rodinu nestaral a po chvíli vzrušeného dohadování zavelel důstojník ke kvapnému návratu do města. Za chvíli jsme z nich viděli už jenom zmenšující se obláček prachu.

Arméni přestali pobízet koně a pokojně teď klusali podél řeky směrem k nám. Počkal jsem, až vojáci úplně zmizí, a potom jsem nedočkavému Halefovi dovolil, aby vyjel zachráněným vstříc. Věděl jsem, že v rozrušení z přestálého dobrodružství povolí stavidla svojí výmluvnosti.

„Alláhu akbar!“ volal, cválaje do údolí. „Slyšte, mluví k vám Hádží Halef Omar ben hádží Abú’l Abbás ibn hádží Dávúd al Gossarah, šejk statečného kmene Haddedínů a přítel a ochránce největšího hrdiny všech pouští světa, emíra hádžího Kary ben Nemsího effendiho…“ Další jeho slova mi od uší naštěstí odháněl horský vítr, ale uměl jsem si představit, co asi říká. Vynášel do nebes mě i moji pušku a samozřejmě taky sebe jako mého průvodce. Můj malý Halef! Nerad ho poslouchám, ale rád mu píšu repliky.

Vystoupil jsem taky z našeho úkrytu a sledoval, jak se Halef vrací a vede za sebou všech pět Arménů. Nejmladšímu chlapci, kterého vojáci předtím málem polapili, bylo sotva deset let. Obdivoval jsem houževnatost těchto lidí a přemýšlel jsem, jaká pohroma je přiměla k tak zoufalému úprku.

Když dojeli až ke mně, muž seskočil z koně, poklekl přede mnou a chtěl z vděčnosti líbat lem mého pláště. Zabránil jsem mu v tom a postavil ho zpátky na nohy.

„Šukran, ó effendi, šukran! Nedokážeme dost vyjádřit svůj vděk,“ provolával arabsky.

„Klidně mluvme arménsky,“ řekl jsem v jeho mateřštině. Vítal jsem příležitost procvičit se v tomto jazyce, který jsem neměl možnost používat tak často jako šest dialektů arabštiny, jimiž mluvím plynně.

„Vidím, že všechno, co jsme právě slyšeli vyprávět o tvé moudrosti, je pravda čistá jako potok ve Východnich horách,“ odpověděl arménsky a opět se pokusil padnout na kolena, ale znovu jsem ho zachytil.

„Vyprávěj mi radši o vás,“ vybídl jsem ho. „Proč vás stíhali vojáci?“

„Je mi hanba o tom mluvit,“ mnul si v rozpacích mohutné kníry. Zatím na můj pokyn sestoupily z koní i jeho žena a děti a všichni jsme se pohodlně usadili na zemi. Nacpal jsem čibuk tabákem, zapálil a podal Arménovi. Ten několikrát dlouze vdechl kouř a dal se do vyprávění: „Dva Arméni uřízli hlávku zelí v zahradě paši Basada. Nechtěli krást, ale jsou chudí a měli hlad. Strážci zahrady je chytili a paša pro ně vymyslel trest…“ Muž chvíli mlčky potahoval z čibuku a já ho nevyrušoval. Pak mi pohlédl přímo do očí a řekl: „Chce ty dva zloděje dát zaživa uvařit se zelím. Pak shromáždí všechny Armény v Damašku a…“ Hlas se mu zachvěl. „Budou je muset sníst.“

Seděli jsme s Halefem mlčky. Já proto, že jsem byl zděšený nelidskou krutostí Ašára Basada, a Halef proto, že neuměl arménsky.

„Takže jsme se rozhodli odjet,“ pokračoval muž, když zase zabafal z čibuku. „Ale stráž nás nechtěla pustit z brány. Jednoho vojáka jsem srazil koněm, ale další se pustili za námi.“

„Jsi statečný,“ pochválil jsem ho. „Kdy proběhne vaření těch dvou nebožáků?“

Pokrčil rameny. „Myslím, že se paša bude chtít kochat strachem, který mezi Armény probudil, a nechá tu zprávu ještě pár dní šířit od domu k domu.“

„Pak je snad stihneme zachránit. Ale vy se už do Damašku vrátit nesmíte.“

Zachmuřeně přikývl. „Nějakou dobu snad můžeme zůstat tady v horách, ale nevím, co si počneme, až přijde zima.“

„Slyšel jsi o klášteru Mar Musa al-Habashi? Leží v horách v půli cesty mezi Damaškem a Homsem. Jeho brány bývají otevřené křesťanským prosebníkům a opat je navíc můj dobrý přítel, původem Němec. Očekává se, že poutníci jako dar klášteru přinesou Bibli ve svém jazyce. Máte Písmo v arménštině?“

Muž nešťastně sklopil zrak. „Při potyčce u brány jsme museli odhodit všechna zavazadla. Naše Bible byla v jedné z brašen, které tam zůstaly ležet.“

Položil jsem mu ruku na rameno. „Je ještě jedna kniha, která vám u opata otevře dveře.“

Vstal jsem, sáhl do sedlové brašny a podal mu brožovaný výtisk Pokladu na stříbrném jezeře.

* * *

Kdysi v tomto domě uvařil otec nynějšího majitele dva Armény zaživa se zelím a Arméni žijící v Damašku museli své krajany jíst. Ti Arméni ukradli pašovi zelí; on zloděje odhalil a takto je potrestal.

— Z poznámek Kláry Plöhnové, později Mayové,
na zadní straně fotografie „paláce Asada paši“
v Damašku, červen 1900

Vojáci vjeli do města od severu hlavní branou Bab al-Faraj. Po rozloučení s arménskou rodinou jsme tedy radši objeli půlku města a zamířili k jižní bráně Bab Kisan, aby nás nikdo nespojoval s dopolední střelbou na fezy. Před hradbami jsme nejdřív cítili a potom i viděli hromady hnoje, určené k vytápění bezmála čtyř stovek městských lázní. Napadlo mě, jestli apoštola Pavla, když utíkal z Damašku právě touto branou, vyprovázel na cestu stejný pach kobylinců.

Náš příjezd podle očekávání nevzbudil žádnou pozornost. Chvíli jsme jen tak projížděli ulicemi a vdechovali pro změnu vůni máty a pečeného kebabu, zastavili jsme na hřbitově Bab al-Saghir, kde leží několik potomků a následovníků samotného proroka Mohameda, a nakonec jsme bosí a pokorní vešli do velkolepé Umajjovské mešity.

„Pořád nechceš uvěřit v Mohameda, když vidíš všechnu tu nádheru?“ šeptal mi hádží Halef, který se po všechny roky našeho přátelství snažil obrátit mě na islám. Nevěděl ovšem, že mluví s člověkem, který dokázal obrátit na křesťanství i několik severoamerických indiánů v čele s rudým bratrem Vinnetouem.

Ukázal jsem na velkou starobylou skříň přikrytou bílozeleným baldachýnem, před níž stály dvě tlusté svíce: „Nezapomeň, že tady je uložená hlava Jana Křtitele. Právě před tímto naším světcem se v ranních hodinách vlní zahalené muslimské ženy a prosí ho o mužské potomstvo.“

„Máš pravdu, sídi, následovníci vašeho Ísy ibn Marjama jsou všude,“ vzdychl tiše Halef.

„A jedna z věží Umajjovské mešity nese přímo Ježíšovo jméno,“ nedal jsem se zastavit. „Až přijde soudný den, bude právě na této věži Isa ibn Marjam žádat zpátky klíč k mešitě…“

„Ó, sídi, jak jen mě napadlo podnítit tě opět k věroučným tématům!“ hořekoval můj malý Halef. Utíkal se před mými slovy skrýt na nádvoří a ani se nezastavil u zázračné studny, jejíž voda má podle mohamedánských pověr prodlužovat lidský život.

Po návštěvě mešity jsme zamířili do křesťanské čtvrti. Ne že bych chtěl Halefa dál trápit věroukou – v této části města se ale dalo snáz sehnat pivo, jímž jsem rád splachoval prach cest při svých výpravách v Orientu i v Americe. Měli jsme štěstí, protože jsme záhy objevili kavárnu, kde prodávali pravé plzeňské pivo z Mnichova. Objednal jsem u kavárníka pro sebe láhev dvanáctky a pro Halefa sklenici čaje, když vtom se v rohu místnosti zdvihla povědomá hlava v turbanu, ležící až dosud ochable na stole.

„Kara ben Nemsí!“ poznal mě po hlase dávný přítel.

„Osman paša!“ nespletl jsem se ani já.

„Pro vás vždycky jenom Adolf,“ pokračoval přítel.

„A já pro vás Karel,“ ujistil jsem ho vesele.

Koho jiného bych mohl potkat tady u dobrého piva než Adolfa Karkaše, Čecha a rakousko-uherského důstojníka, který však přešel na tureckou stranu a přijal jméno Osman. V Cařihradu začal jako pouhý adjutant a turecky a arabsky uměl říct nanejvýš „čaj“, ale díky svým schopnostem postupně dosáhl až hodnosti paši. Před lety jsme spolu zažili oslnivé dobrodružství v Mezopotámii a já náš tehdejší příběh hned zalepil arabskou gumou a vyslal s ním spřáteleného beduína na nejbližší poštovní úřad, takže dnes je k dostání u všech dobrých knihkupců jako román Vězeň bagdádský. Osman mi tehdy díky svojí hodnosti paši náramně prospěl – o to víc mě překvapilo, když jsem ho teď viděl v Damašku polehávat na kavárenském stole.

„Už rok nejsem paša,“ vyprávěl, poté co přivrávoral k našemu stolu a dopadl na židli vedle mě. „Ten ničema Basad se bál mojí moci, a tak mě pomluvil před sultánem, že jsem rakousko-uherský vyzvědač. Přijel jsem do Damašku, abych se mu pomstil, ale co zmůžu sám proti celému vojsku, proti zdem jeho paláce.“ Škytl a přivlastnil si moje pivo. „A víte, co ten lotr teď udělal? Dal si mě zavolat, a že prý jako Evropan určitě umím dobře vařit zelí. Tfuj!“ plivl na podlahu, až jsem musel ke kavárníkovi vyslat omluvný pohled. „Mám mu uvařit na zelí nějaké dva Armény, takhle mě chce ponížit před celým dvorem!“

Zpozorněl jsem.

„Od té chvíle tady sedím, piju a čekám, až si pro mě pošle.“

Bylo smutné vidět přítele takhle zlomeného, ale tušil jsem, že můžu pomoci jemu i zajatým Arménům.

„Němci taky umějí vařit zelí,“ řekl jsem.

Vzhlédl ke mně a znovu škytl. „Karlíčku, víte, že mě nikdy nebavila tahleta česko-německá otázka, kdo je v čem lepší…“

„Myslím to tak, že byste mě s sebou mohl vzít jako pomocného kuchaře.“

Teď zpozorněl i on.

„Karle, milý, nepřemožitelný Karle, že vám se v hlavě rodí plán!“

Popadl mě kolem ramen a Halef se radoval s námi, i když nerozuměl německy ani slovo.

Neměl jsem v hlavě přímo plán, spíš jsem pozvání do Basadovy kuchyně pokládal za dobrý způsob, jak proniknout do paláce a snad se dostat až k samotnému pašovi. Potom už by pro člověka mojí kuráže a bystrosti nemělo být těžké Basada zajmout a vyměnit jeho svobodu za svobodu nebohých Arménů a za dopis sultánovi, odvolávající veškeré pomluvy na adresu mého přítele.

Než jsem stačil všechno dobře uvážit, vstoupilo do kavárny deset vojáků.

„Sídi, to jsou…“

Stiskl jsem Halefovi loket, aby nás předčasně neprozradil. Ano, byli to ti, které jsem dnes tak neuctivě připravil o pokrývky hlavy. Přicházeli teď prostovlasí, zamračení a důstojníkovi z uniformy zmizely některé odznaky jeho důstojenství – zřejmě trest za nepodařenou dopolední výpravu.

„Tak sem jsi zalezl,“ zašklebil se důstojník na mého přítele. „Paša pro tebe posílá, půjdeš s námi.“

Adolf na mě zoufale pohlédl. Tohle byla naše příležitost, rozhodl jsem se proto vojáky vyprovokovat.

„Jak to mluvíš s mým přítelem Osmanem?!“ zahřměl jsem na mluvčího. „A kde máš vůbec svůj fez? To všichni vojáci v Damašku chodí takhle neupravení?“

Na takovou troufalost důstojník chvíli nemohl najít odpověď. Zmateně si mě prohlížel. Potom zpozoroval moji opakovací pušku a začalo mu docházet, že to je jediná zbraň široko daleko, schopná střeleckého kousku, v němž se on sám stal jedním z terčů. Sledoval jsem s potěšením, jak mu svítá, aby mu vzápětí v očích vyšlehl plamen hněvu.

„Ty pse! Ať jsi, kdo jsi, půjdeš s námi! Když vyváznete jenom s baštonádou, budete mluvit o štěstí.“ Baštonáda je výprask, obyčejně na chodidla nebo na záda, v osmanské říši velice oblíbený druh trestu a potupy. „Chopte se všech tří,“ obrátil se k ostatním vojákům.

„Stůjte!“ zvolal jsem hlasem tak hřmotným, až kavárníkovi vypadla z rukou sklenice. Ještě než stihla dopadnout na zem, vyskočil jsem, chytil důstojníka jednou rukou za hrdlo, druhou za opasek, zdvihl jsem ho do výšky jak otýpku slámy a mrštil jím proti jeho druhům. Všichni se svalili na jednu hromadu, zatímco já jsem ještě stihl zachytit kavárníkovu sklenici a zachránit ji před roztříštěním. „Šukran,“ vydechl kavárník. Ti z vojáků, kteří se dost nepotloukli o stolky a židle, vyskočili a chtěli tasit šavle, ale to už jsem byl zpátky u nich a prvního udeřil pěstí do spánku, až padl v bezvědomí zpátky na zem.

Před časem na besedě v Drážďanech se mě jedna čtenářka ptala, jak můžu být Old Shatterhand, když mám tak malé ruce. Vysvětlil jsem jí, že nejde o velikost rukou, ale o postavení kloubů a správný úhel úderu. Přál bych si, aby ta dáma mohla být teď s námi.

Mezitím Adolf, který do sebe obrátil i Halefův čaj a trochu se vzchopil, tasil revolver. Nato přiskočil také malý šejk Haddedínů se svými postříbřenými káhirskými pistolemi a oba drželi vojáky v šachu.

„Ne my s vámi, ale vy půjdete do paláce s námi!“ řekl jsem klidně a potěšilo mě, že vůbec nejsem zadýchaný, ačkoli mi táhne už na šedesát. „Halefe, vysyp jim z pušek střelivo.“

Malý šejk bez ptaní splnil rozkaz. Můj plán byl takový – budeme předstírat, že jsme zajatci vojáků a necháme se jimi doprovodit do paláce. Ve skutečnosti budou ovšem oni našimi zajatci. Svoje revolvery schováme v pláštích, jejich zbraně naopak musejí být vidět, ovšem zneškodněné. Koně a pušky jsme za patřičný bakšiš nechali u kavárníka, ty na naší nadcházející výpravě nebudeme potřebovat.

* * *

Vidíte, Karel May je přes svých šest desítek let ještě podnikavý a připraven k činu, platí-li to dobru druhého.

— Karel May v dopisu J. Dederlemu,
8. listopadu 1899

Vojáci nás vedli ulicemi a lidé se smáli, pokřikovali a těšili se na veřejnou baštonádu. Občas po nás někdo hodil nahnilou datli a netušil, že důstojníkovi, který kráčel první, míří na záda hlaveň mého revolveru a že moji přátelé hlídají zbylé vojáky. Tohle mám nejradši, předstírat, že jsem poražený, ponížený, prostomyslný. Až posměváčkové zjistí, jak se nechali přelstít a že je vysoce převyšuji, budu se smát já. V takových chvílích se vždycky cítím být mstitelem všech zneuznaných a podceňovaných.

S mojí rostoucí proslulostí je však čím dál těžší hrát si na prosťáčka. S úsměvem vzpomínám na začátek současné výpravy – jaký poprask vyvolala má přítomnost na lodi plující z italské Katánie do Káhiry. Když mě v lodním seznamu objevil profesor Lesser z Berlína, byla moje svoboda rázem pryč. Zpráva o mně se rozkřikla po celé palubě a všichni chtěli vstoupit do Afriky s Karou ben Nemsím. Vidím, že do Damašku moje pověst ještě nedoputovala. Pro můj dnešní plán je to dobré, ale stejně se nemůžu ubránit lehkému roztrpčení. Musím se přeptat Fehsenfelda, jestli by nešlo přeložit pár mých románů do arabštiny.

Palác, který teď obývá Ašár Basad se svou ženou Asmou, nechal postavit před sto padesáti lety jeden z jeho předchůdců, guvernér Asad al-Azm. Navzdory hrozícímu nebezpečí jsem se těšil, až se tam podívám, protože ta stavba představuje skvost damašského stavitelství.

V doprovodu vojáků jsme došli až ke kamenné zdi, která z paláce činila nedobytnou pevnost. Když náš důstojník vysvětloval stráži u hlavní brány, že přivádí Osmana se dvěma jeho kuchařskými pomocníky, přitiskl jsem revolver přímo na jeho záda, aby ho snad nenapadlo naznačit strážci náš skutečný úmysl nějakým tajným posunkem. Důstojník však zjevně neoplýval odvahou a voják v bráně zase neoplýval ostrovtipem, takže jsme bez obtíží vstoupili dovnitř.

Vešli jsme na nádvoří z bílého kamene, s bohatě zdobenou kašnou uprostřed. Palác měl tvar krychle, stejně jako nejposvátnější muslimská stavba – Kaaba v Mekce. Rád bych připomněl, že jsem jako jediný křesťan naší doby do Mekky vkročil a zase ji ve zdraví opustil, což podrobně líčím v prvním díle románu Ve stínu pádišáha. Damašský palác na rozdíl od Kaaby nebyl černý, ale vykládaný různobarevnými kameny a pestrými mozaikami. Halef před tou nádherou spráskl ruce a pronesl vzletnou a halasnou řeč o Alláhově velikosti, takže se k nám zvědavě seběhl skoro celý dvůr. Byl jsem tomu rád, protože jsem alespoň zjistil, že mnoho vojáků tu Basad nemá. Zřejmě zcela důvěřoval tloušťce a výšce svých hradeb.

Z domu nám vyšel vstříc eunuch, pašův osobní sluha. Důstojník mu řekl, kdo jsme, a eunuch se vrátil do domu, aby se zanedlouho opět objevil s rozkazem přivést nás přímo k Ašáru Basadovi. Vstoupili jsme do budovy rozdělené na dvě poloviny, salamlik a harém. Původně byly určeny k oddělení mužských a ženských členů domácnosti, ovšem v moderní době sloužil salamlik k pašově veřejné činnosti, přijímání hostí a pořádání slavností, kdežto v harému se odehrával jeho soukromý život. V hlavním sále salamliku jsem uviděl obraz německého císaře v životní velikosti, dar našeho monarchy. Jiné obrazy tu nebyly, protože mohamedánům je zakázáno nechat se zpodobňovat, o to víc ovšem viselo všude koberců a květin.

Když jsme prošli sálem, eunuch otevřel dveře do další místnosti a vpustil nás dovnitř.

Naskytla se mi podívaná jako z Příběhů tisíce a jedné noci. V každém rohu stál podsaditý Núbijec v turbanu, u stěny seděl hudebník a hrál na oud, arabskou loutnu, a uprostřed pokoje, na vyšívaném koberci, tančila mladá otrokyně s překrásnými tmavými vlasy. Před zadní stěnou se rozkládal široký divan, na němž seděl Ašár Basad se svojí ženou Asmou.

Ašár se očima vpíjel do dívčina těla a Asma do jejího ponížení.

Paša chtěl očividně Osmanovi předvést svůj blahobyt i to, že se kvůli jeho přítomnosti nehodlá dopouštět žádných oficialit.

Když jsme vstoupili, hudebník přestal hrát a dívka tančit.

Asma práskla bičíkem a otrokyně odběhla ke stěně, kde usedla k loutnistovi.

„Příteli Osmane!“ zašklebil se Ašár a ani se nenamáhal vstát z divanu. Jen pevněji sevřel svoji drahokamy vykládanou dýmku s jantarovým prstencem, jako kdyby někoho škrtil. „Jsem rád, že jsi přijal pozvání k hostině.“

Napadlo mě, kolik chudáků by vyzdvihl z bídy jediný kámen z pašovy dýmky. Vtom moji pozornost upoutalo něco jiného – pohled Basadovy ženy Asmy, upřený na mě.

„Koho jsi to přivedl s sebou?“ pokračoval Ašár. „Tihle s tebou budou chystat tu arménskou pochoutku? Dva špinaví beduíni, co je vyvrhla poušť?“

Uvědomil jsem si, co nedávno psali v novinách – Asma studovala v Evropě a navštívila i moji vlast. Zřejmě mě tedy poznala, protože každý, kdo vkročil do Německa, musel aspoň zahlédnout moji podobiznu v loveckém obleku. Bylo třeba jednat rychle, než nás prozradí.

Strhl jsem ze sebe plášť a namířil revolver na Ašára.

„Jestli se někdo v téhle místnosti pohne, zemřeš,“ řekl jsem mu pevným hlasem.

„Vy jste je neodzbrojili?!“ trhl paša hlavou směrem k vojákům, kteří už ovšem stáli s rukama nad hlavou a dívali se do hlavní Halefových pistolí.

Núbijci vykročili ke mně, ale Ašár, rázem bledší než mramorové obložení pokoje, je pohybem ruky zarazil.

Adolf pohotově zavřel dveře na závoru a přiložil svou hlaveň k dílu.

„Ach, Karel May, největší německý spisovatel!“ vzdychla teď Asma. „Ještě než nás zastřelíte, směla bych vás požádat o podpis?“

„Ale beze všeho,“ sklonil jsem revolver a sáhl do náprsní kapsy, kde vždy nosím svazek podepsaných fotografií.

Toho využili Núbijci a skočili po mně. Byli až k neuvěření silní, ale přesto bych si s jedním nebo dvěma poradil – znám neselhávající hmat, při němž stačí vsunout palec pod protivníkovu klíční kost a zbylými čtyřmi prsty ho sevřít pod lopatkou –, ovšem čtyři Núbijci byli i na mě příliš. Popadli mě za ruce, za nohy i za hrdlo a svalili mě na zem. Halef s Adolfem mi přiskočili na pomoc, při tom se však odvrátili od vojáků, kteří se na ně zezadu vrhli jako pouštní šakali a ztloukli je pažbami svých nenabitých pušek.

„To bylo zákeřné, paní Asmo,“ sípal jsem, zatímco mi černé prsty drtily ohryzek. „Ale tu fotografii vám stejně rád dám.“

Zle se zasmála. „V životě jsem neotevřela žádnou vaši knihu. V Německu jsem četla Goetha!“

Před očima se mi zatmělo. Vzepjal jsem se k poslednímu pokusu vyprostit se ze sevření Núbijců, ale marně.

„A v novinách psali, že vaše romány vyřadí z bavorských knihoven, prý je v nich moc násilí.“

To už bylo příliš. Poslední věc, kterou jsem slyšel, byl Asmin ďábelský smích. Pak jsem konečně omdlel.

* * *

Jednoho z následujících dní je postižen těžkým nervovým zhroucením. Jeho průvodce Sedžid Hassan říká, že se choval jako pomatenec, všechnu stravu házel do záchodu a dlouhé dny hladověl. Po týdnu May pozvolna přichází k sobě.

— Christian Heermann:
Muž, který byl Old Shatterhand, 1988

Zdál se mi zvláštní sen. Seděl jsem u zříceniny starodávného hradu a shlížel do kraje, který trochu připomínal Persii a trochu mé rodné Krušné hory. Můj věrný vraník Assil odpočíval hned vedle a hřívu mu pročesávala dívka, kterou jsem viděl tančit tady v damašském paláci. Řekl jsem tady? Jsem přece tam, u ní. Dívka měla husté černé vlasy spletené do těžkých copů, které jí splývaly na plece. Oblečená byla do bílých šatů, závoj odhrnutý dozadu. Lze lidskou bytost přirovnat k básni?

„Sídi, už se probouzíš,“ pronesla najednou Halefovým hlasem.

S úlekem jsem otevřel oči a spatřil obrys šejka Haddedínů, jak se nade mnou sklání.

„Budiž Alláhovi vzdán tisíc a jeden dík!“ jásal, a to už se nade mnou sklonil i přítel Adolf a dva mně neznámí mladíci. Rozhlédl jsem se kolem sebe. Byli jsme v temné kobce, kam jenom malé zamřížované okno skoro u stropu vpouštělo trochu měkkého večerního světla. Halef i Adolf byli zhmoždění a potlučení, ale šťastní, že mě můžou přivítat mezi živými. Dva cizí mladíci byli nepochybně zajatí Arméni.

„Sídi, co budeme dělat? Jaký máme plán?“ naléhal Halef.

„Otisknu v těch novinách celostránkový inzerát s odpovědí,“ řekl jsem rozhodně. „Nikdo si nesmí dovolit vyhazovat z knihoven moje romány.“

„Sídi, u Prorokova vousu, o čem to mluvíš?“

„Napíšu tam o všech čtenářských dopisech plných podpory a vděku, co mi denně chodí!“

„Vždyť nám žádné dopisy nechodí,“ Halef mi přitiskl dlaň na čelo a oznámil ostatním, že mám pořád horečku.

„Jak dlouho už tu jsme zavření?“ zeptal jsem se.

„Asi týden,“ odpověděl Adolf. „Basad čeká, až budete při smyslech, aby mohl začít s mučením.“

Uvědomil jsem si, že mě svědí celé tělo, a se vzrůstající urputností jsem se začal drbat.

„Blechy,“ prohlásil jeden z Arménů.

„My už se ani nedrbeme,“ řekl druhý.

Když jsem si škrábal předloktí, nahmatal jsem, že mám kůži posetou drobnými vřídky.

„Co se nám to přihodilo?“ strčil jsem Halefovi před obličej svoji ruku. „Snad tu v té kobce neřádí mor!“

Halef na mě překvapeně zíral. „Sídi, tuhle vyrážku jsi měl, už když jsi přijel za mnou do tábora Haddedínů. Ty sis nevšiml? Tvoje jemná kůže není zvyklá na pouštní slunce.“

Dělo se tu něco moc podivného. Zavřel jsem oči a snažil se utřídit si myšlenky.

* * *

Nebylo to nic neodkladného, o čem jsem chtěl se Šakarou promluvit. (…) Ale když jsem začal rozmlouvat, bylo mi, jako by se ve mně otvíralo všecko zamčené, aby to spatřila, zkoumala, schválila nebo zamítla. (…) Když jsem s ní teď rozmlouval, vynořil se přede mnou opět ten okamžik, kdy jsem ji nemocný z lože spatřil podruhé; nedaleko dveří seděla uprostřed květin.

— Karel May: Ahriman Mirza
(V říši stříbrného lva IV.), 1903

Musel jsem usnout, protože když jsem znova otevřel oči, do kobky okénkem proudilo ostré ranní světlo. Prohlédl jsem si v něm svoji vyrážku, byla jasně rudá.

„Už je vám líp, Karle?“ řekl Adolf.

Přikývl jsem.

„Vy to nemáte?“ ukázal jsem na svoje pupínky.

„Míval jsem,“ usmál se Adolf. „Ale já už tu žiju dlouho. Měl byste zkusit něco sníst.“

Vděčně jsem přijal trochu chleba, hrst datlí a misku vody.

„To nám sem nechává posílat Basad?“

„Chleba a vodu ano, nechce, abychom pošli dřív, než se proberete. Datle a další věci na přilepšenou nám sem z kuchyně nosí Šakara. To je ta otrokyně, co jsme ji viděli tančit.“

Vzápětí se jako z Božího úradku v okénku zjevila Šakařina tvář, vlasy ozdobené fialkami.

„Dneska nesu trochu mléka,“ špitla a prostrčila džbánek mezi mřížemi. „Už se effendi probral?“

„Tady jsem,“ vstal jsem a přikročil pod okno, abych od ní mléko převzal. Když se předklonila, jeden cop se jí svezl po rameni a proklouzl mřížemi. Dotkl jsem se ho. Mezi jejími vlasy a mými prsty zapraskal elektrický výboj. Přelétla jiskra.

„Je to čest poznat Karu ben Nemsího, hrdinu všech pouští,“ usmála se.

„Radši mi pověz, kdo jsi ty…“

„Jsem Šakara, dcera Džamikunů. Nepřátelé našeho kmene mě unesli a prodali pašovi, od té doby tančím v jeho paláci. Džamikunové jsou zbožní lidé, kterým se protiví násilí. Nikdy jsem nepomyslela na odpor, až teď, když jsem viděla tvoji odvahu a obětavost.“

„Možná nejsem takový, jak se o mně píše,“ mumlal jsem v rozpacích. „Mám vyrážku a blechy.“

„V tvojí duši plane oheň dobra, ať se píše cokoli,“ odpověděla.

„Vždycky ti takhle jiskří vlasy?“

„Jenom když si je předtím češu,“ zasmála se a pak rychle odběhla, protože do dvora vcházely stráže. V rukou mi zůstal jen ten džbánek mléka.

* * *

Jsem tak bohatě zásoben náměty, že ve svých šedesáti letech musím jen spěchat, spěchat, spěchat, abych i svým čtenářům dal to, co naplnilo moje srdce a učinilo mě tak nekonečně šťastným, neboť co jsem dosud napsal, je pouze úvod, který nebude možné pochopit bez znalosti následujícího. Proto také můj radostný a neotřesitelný klid vůči novinám, které na mne útočí, aniž by mne chápaly.

— Karel May v dopise J. Dederlemu,
po odjezdu z Damašku, červen 1900

Když se paša od žalářníka dozvěděl, že už jsem se dostal z nejhoršího, nechal nás předvést na dvůr. Šel jsem poslední, vratkým krokem, oslabený týdenním horečnatým sněním, a přímé denní světlo mě oslepovalo. Když jsem si rukou zaclonil oči, uviděl jsem Basada s Asmou polehávat na divanu ve stínu palem; Šakara seděla jako psík na polštáři u jejich nohou. Uprostřed dvorany čpěl sud se zelím, vedle něj na železném roštu hořela polena a nad ně Núbijci zavěsili obrovský kotel s vodou. Za nádobou stálo v půlkruhu v několika řadách asi třicet vojáků s připravenými puškami.

„Příteli Osmane!“ přivítal nás Basad jako poprvé a zálibně si hladil svůj drobný knírek. „Můžeš se dát do šlapání zelí.“

Adolf se mu hrdě podíval do tváře a s výrazem Libuše, bájné kněžny svých předků, zavěštil: „Ponížení, které jsi mi dnes připravil, se obrátí proti tobě!“ Potom se naklonil ke mně a polohlasem řekl: „Nesnáším šlapání zelí. Vlastně to byl jeden z důvodů, proč jsem přeběhl k Turkům.“

„Jestli tě hned neuvidím v tom sudu, nechám zastřelit tady toho užvaněného trpaslíka!“ ukázal Basad na šejka Haddedínů.

„Toho trpaslíka mi zaplatíš, ty synu šakala a chromé muly!“ zvolal malý šejk. „To ti přísahám, jako že jsem Hádží Halef Omar –“

„Nemusíte to dělat,“ řekl jsem Adolfovi.

„– ben hádží Abú’l Abbás ibn hádží Dávúd –“

„Udělám to, abych vám získal čas,“ začal si Adolf zouvat boty. „Jistě už máte představu, jak nás odsud dostat.“

„– al Gossarah!“

Halef si otřel orosené čelo, Adolf se vsoukal do sudu a Basad pohlédl na mě.

„Doktore Mayi, nechal jsem si na vaši počest dovézt stoh německých novin, bylo to opravdu poučné čtení.“

Teď tedy mělo přijít mučení, kvůli němuž mě ten zvrhlý tyran držel naživu.

„Nevěřte všemu, co se píše v novinách,“ odsekl jsem.

„Spíš bychom neměli věřit ničemu, co se píše ve vašich knihách,“ opáčil Basad.

Asma se na mě líbezně usmála a řekla: „Obviňují vás z nemravnosti. Našly se nějaké vaše staré romány a v nich scény z veřejných domů. Odhalená ramínka a průsvitné šaty. Takový vzor chcete dávat německé mládeži?“

Vinnetou mě naučil, jak skrývat bolest u mučednického kůlu, ale na tohle mě nepřipravil.

„Ty scény opepřili kvůli lepším prodejům!“ vykřikl jsem a krev se mi v žilách vařila jako voda v kotli. „Budu se soudit! I kdybych měl kvůli tomu prodat vilu Shatterhand!“

Asma podala Basadovi výtisk Frankfurter Zeitung. Tušil jsem, co píšou.

„Říká, že ovládá přes tisíc cizích jazyků a dialektů,“ předčítal se smíchem Basad. „Sam Hawkens a Old Firehand jsou podle něj skuteční lidé, s nimiž si dopisuje. Na besedách si chce rozhalovat košili a ukazovat přítomným svoje jizvy. Čtenářům posílá koňské žíně, že prý jsou to Vinnetouovy vlasy.“

Tohle zabolelo nejvíc. Vinnetoua jsem miloval jako svého bratra, jako sebe sama.

„Ty potrate hloupého mezka, kdyby si můj sídi všechno vymyslel, neexistoval bys ani ty!“ zastal se mě věrný Halef.

„Nás si nemusel vymýšlet, lidé jako já a moje žena budou existovat vždycky,“ opáčil Basad.

Podíval jsem se do Šakařiných očí, zalitých slzami, a četl jsem v nich: „Ukaž jim všem ještě naposledy, kdo je Kara ben Nemsí.“

Než jsem stačil dát Basadovi pádnou odpověď, uslyšeli jsme za palácovou zdí hlasy. Rychle jich přibývalo, slévaly se v jeden mohutný proud a žádaly propuštění zajatců. Záhy se k hlasům přidalo i bušení na bránu.

„To jsou naši!“ zavýskl jeden z Arménů.

„Hosté přišli na hostinu trochu předčasně,“ řekl Basad. Pak luskl prsty na jednoho z důstojníků. „Pošli někoho do citadely, ať přivedou posily a pobijí ty ďaury.“

Tomu jsem musel zabránit.

Obrátil jsem se k arménským mladíkům. „Běžte otevřít bránu, budu vás krýt!“

Vší silou jsem kopl do kotle a vroucí voda se rozlila mezi vojáky. Rozlétli se bojácně jako hejno vrabců a nechali Armény proběhnout svým středem. Přiskočil jsem k nejbližšímu Núbijci, který měl za pasem můj revolver. Popadl jsem siláka za rameno, vrazil mu palec pod klíční kost a zbylými prsty ho sevřel pod lopatkou, takže se s bolestným výkřikem zkroutil a padl na kolena. Volnou rukou jsem mu vytrhl svoji zbraň a vypálil po několika vojácích, kteří mezitím přiložili pušky k líci a chtěli zastavit prchající Armény.

Střílel jsem ovšem po rukou, abych vojáky vyřadil z boje, ale nezpůsobil jim smrtelná zranění. Stačily čtyři rány, a čtyři muži s výkřikem upustili pušky. Ostatní hledali krytí za kašnou a sloupořadím, to už se však Halef s Adolfem v nastalém zmatku chopili ležících pušek a vrhli se za nimi.

Svoje poslední kulky jsem věnoval dvěma strážím u brány, které se chystaly přivítat arménské mladíky tasenými šavlemi. Mé střely strážcům roztříštily zápěstí a uvolnily Arménům cestu. V příštím okamžiku mladíci odsunuli závoru, otevřeli bránu a na nádvoří vtrhly desítky arménských mužů, ozbrojených převážně holemi a noži. V jejich čele se hnal Armén s tlustými kníry, kterého jsem zachránil na úpatí Džabal aš-Sarkí; zřejmě dovedl rodinu do kláštera a potom se vrátil, aby podnítil arménskou domobranu k odporu.

Začal boj muže proti muži. Já ovšem nejdřív musel srovnat účet s Núbijci. Drtil jsem je svojí pěstí s dobře posazenými klouby, a když už ruka umdlévala, použil jsem pažbu revolveru. Musel jsem jim zasadit víc ran, než mívám ve zvyku, ale zanedlouho přede mnou leželi omráčení všichni čtyři.

Vtom vřava kolem mě ustala, zápolící muži se na okamžik ztišili. Rozhlédl jsem se kolem sebe a pochopil jsem – Šakara s Asmou se na sebe vrhly, vzduchem létaly cáry šatů a všichni se zatajeným dechem sledovali tu krásu bez závoje. Rychle jsem dceru Džamikunů odtrhl, protože další nemravnou scénu jsem si nemohl dovolit; varováním mi bylo, že z mého nedávného románu Pouští a harémem Fehsenfeld vypustil a harémem. Zahalil jsem Šakaru svým pláštěm, Asma se přikryla polštářem a muži se vrátili k boji na život a na smrt.

„Nezabijeme vás, ale půjdete spolu se svým manželem před soud, Asmo!“ oznámil jsem jí. Neudělalo to na ni dojem, jaký jsem očekával, a její oči se ani neupíraly na mě, ale kousek nad mé rameno. Pochopil jsem a uskočil v poslední vteřině. Třeskla rána a kulka, určená pro mě, se Asmě zaryla do srdce.

Obrátil jsem se a poznal důstojníka, kterého jsem v den svého příjezdu dvakrát ponížil a který na mně teď chtěl vykonat svoji pomstu. V mžiku u něj byl Halef a ranou pažby ho zbavil vědomí.

Otočil jsem se zpátky k Asmě. Polštářem, který si tiskla na prsa, protékal potok krve.

„Nechcete se alespoň teď kát za svoje hříchy?“ poklekl jsem u ní.

Slabě přikývla a pohlédla mi do očí.

Zasípala.

„Já… nikdy… nikdy jsem nečetla Goetha. Vaše romány… znám nazpaměť.“

Setřel jsem jí z čela studený pot.

„Taky… jsem si nechala poslat ty… koňské žíně.“

Rozkašlala se. Podepřel jsem jí hlavu, protože jsem cítil, že chce říct ještě něco důležitého.

„Nejradši… mám… Old Surehanda.“

S těmi slovy vydechla naposled.

Šakara mi stiskla ruku a chvíli jsme nad tou nešťastnou duší stáli v rozjímání.

Najednou jsem si uvědomil, že nikde není vidět Ašár Basad. Prošel jsem bojištěm, tu a tam uštědřil ránu, nadzdvihoval jsem bezvládná těla, ale paša jako by se propadl do země. Vtom mé cvičené ucho zachytilo, jak koňské kopyto kříslo o dláždění. Otočil jsem se po zvuku a tu jsem ho spatřil. Basad vyjel ze stájí na svém ušlechtilém arabském bělouši a s karabáčem v ruce si mezi zápasícími muži razil cestu k bráně.

Adolf pozvedl pušku. „Hyn sa hukázalo, do roka a do dne!“ zvolal ve svojí mateřštině, kterou naštěstí ovládám včetně chodského nářečí.

Položil jsem mu ruku na rameno. „Copak nevíte, Adolfe, že v mých knihách hlavní padouch nikdy nezemře lidskou rukou, ale vždy zásahem Božím?“

„Vím, většinou spadne ze skály,“ odpověděl můj přítel. „Ale kde tady chcete vzít skálu?“

„Jen nechte Boží vůli jednat,“ požádal jsem ho.

Všiml jsem si, že jeden z Núbijců se probral z bezvědomí a pomalu se zvedl na nohy. Basad, zaneprázdněný bičováním všeho, co mu přišlo do cesty, směřoval přímo k černému obrovi. Když si ho všiml, bylo pozdě. Núbijec a kůň se srazili, což pašu obloukem vymrštilo ze sedla. Adolf spokojeně sklonil pušku. Basad vletěl po hlavě přímo do sudu se zelím a jen jeho nohy v brokátem zdobených trepkách zoufale kopaly do vzduchu.

Vykročil jsem k němu.

„Nechcete ho jít zachránit, že ne?“ chytil za rameno teď Adolf mě.

„Víte, že ve svých knihách se o to vždycky alespoň pokusím.“

Podívali jsme se zpátky na pašu. Nohy přestaly kopat a ztuhle trčely k nebi jak dva pokřivené minarety. Došli jsme k sudu a převrátili ho. Vyvalilo se tyranovo tělo, obalené zelím. Nedýchal.

Ohledáním mrtvoly jsem zjistil, že Ašára Basada zadusil košťál, který Adolf z vůle Boží nestihl rozšlapat a který pašovi pronikl hluboko do jícnu.

* * *

Jsem teď přímo opak dřívějšího Karla. Toho jsem s velkým ceremoniálem utopil v Rudém moři, s lodním uhlím, které ho stáhlo ke dnu.

— Karel May v dopise Richardovi a Kláře Plöhnovým,
Jemen, 16. září 1899

Ve dvoraně nastal mír. Po Basadově smrti obě strany zanechaly bojů a ošetřování raněných i drancování paláce probíhalo ve vzájemné shodě. Vojáci se s Armény dávali do řeči, protože se často znali ze sousedství a jako malí společně chodili házet kamení nebo pouštět draky. Já jsem zase v přátelské rozpravě s Núbijci zavzpomínal na dobrodružství z dob, kdy jsem se plavil po Nilu ze Súdánu do Káhiry.

„Danke schön, Karle,“ přistoupil ke mně Adolf a třásl mi rukou. „A auf Wiedersehen. Půjdu prohledat Basadovy písemnosti, a až v nich najdu dost důkazů o jeho proviněních, hned vyjedu do Cařihradu k sultánovi.“

Po Adolfovi přicházeli Arméni a děkovali mi za to, že jsem dva jejich soukmenovce zachránil před smrtí a celé jejich společenství před ponížením. Poté se všichni, obtěžkaní poklady z pašova paláce, pokojně rozcházeli do svých domovů. Zmizela Basadova dýmka vykládaná drahokamy i jeho brokátové trepky, jeden statný Armén dokonce na zádech odnášel celý divan.

Osaměli jsme na dvoře se Šakarou a Halefem.

„Konečně se můžu vrátit domů,“ řekla dcera Džamikunů.

„Dovolíš, abych tě doprovodil?“ zeptal jsem se.

„Doufala jsem, že to řekneš,“ usmála se.

„A co já, sídi?“ ozval se Halef žárlivě.

„I ty se vrať domů, k Haddedínům,“ odpověděl jsem. „Stal se z tebe v mých službách moudrý muž a budeš dobře vládnout svému lidu.“

„Chci jít s tebou do země Džamikunů,“ odporoval trucovitě.

„Budeš potřebovat přítele a ochránce!“

„Přítele a ochránce bych potřeboval spíš v Německu,“ řekl jsem.

„U Džamikunů budu v bezpečí. Tvůj poslední úkol bude sehnat mi trochu ssamghu a zavézt tento spisek na nejbližší poštovní úřad.“

Vrátili jsme se do kavárny, kde jsme předtím nechali koně a pušky, a já tam nad lahví dvanáctky dopsal zbytek příběhu – jak s Šakarou opouštíme Damašek východní branou Bab Šarkí a vjíždíme do kamenité pouště, já na svém věrném vraníku Assilovi a ona na pašově bělouši. Potom cváláme k perským horám, kde nakonec čtenářům zmizíme z očí.

* * *

Ti, kteří mě nechtějí pochopit, protože píšu proti jejich předsudkům, mi předhazují, že své „Já“ vynáším do nebes. Nazývají mě chvastounem a snad ještě jinak a hůř. Milý Bože! Nikdo nemá tak málo důvodů a chuti vychloubat se jako právě já! To „Já“, o kterém píšu, to přece nejsem já sám, nýbrž je to otázka lidstva, kterou se pokouším zosobnit, abych na ni mohl odpovědět.

Identifikuji se ve svých knihách s lidstvem…

— Karel May:
Moje zpověď, 1908

Ďáblův doktor a mrtvý wallaby

Pole jsou špatná a kamenitá, většinu z nich nelze orat, ale jen rozrýt hákem. (…) Vlastní úroda stačí zdejším poddaným většinou na méně než čtvrt roku, zbývající potravu jsou nuceni kupovat a za neúrody trpí hladem. Dobytek většinou před zimou prodají, pokud si ho však nechají, je na jaře tak zbědován, že ho stěží dopraví na pastvu.

— Z Tereziánského katastru českého I.

Od Šumburka přehlédne se celá krajina na vše strany, také jest zde proslulý doktor, který jest velmi stár, ale výtečně prý nemocné léčí a hojí.

— Z cestovního deníku císaře Josefa II.

Ďábel

„Teufel,“ představil se můj nový nakladatel a odložil si plášť. Četl ve sborníku Kruhu autorů Liberecka moje povídky na motivy jizerskohorských pověstí a nabídl mi vydání knížky, takže teď přijel za mnou do kanceláře, abych podepsal nakladatelskou smlouvu.

„Dáte si něco k pití, kafe, čaj?“

„Přinesl jsem něco slavnostnějšího,“ řekl Teufel a vytáhl z aktovky nazlátlou lahev. Nechtěl jsem odporovat někomu, kdo má v rukou osud mojí knižní prvotiny, takže jsem donesl dvě sklenice a alespoň džbánek vody na zředění. V místnosti se šeřilo. Slyšeli jsme vrzání schodů a bouchání těžkých domovních dveří, jak poslední archiváři odcházeli domů. Naše budova stojí na konci města, za okny je už jenom les a výpadovka na Prahu.

„Máte to tu pěkný,“ prohodil Teufel. Sto let předtím, než se sem přestěhoval okresní archiv, sídlil v tomhle domě sirotčinec a někteří kolegové tvrdí, že tu pořád cítí smutek dávno zmizelých chovanců. Rozsvítil jsem aspoň stolní lampu a rozpálil si útroby douškem whisky.

Teufel ke mně přes stůl posunul smlouvu. Zběžně jsem pročetl údaje o minimálním vydaném nákladu a procentech ze zisku, i když jsme oba věděli, že budu souhlasit se vším. Přiložil jsem hrot propisky k papíru, ale vytlačil do něj místo písma jen slabou rýhu.

„Dopsala mi náplň,“ neřekl jsem ani, protože Teufel už mi přes stůl podával svoje plnicí pero. Když jsem ho vzal do prstů, bylo horké, zřejmě ho měl dlouho v náprsní kapse. Pak jsem rudým inkoustem napsal svoje jméno.

Pití nám rozvázalo jazyky a zbytek večera jsme si jen tak povídali. Teufel mi řekl o svých literárních kontaktech v Austrálii a na Novém Zélandu, a že jestli dostaneme grant z ministerstva, mohli bychom tu knížku nechat přeložit do angličtiny.

„Myslíte, že pověsti z Jizerek tam budou někoho zajímat?“ pochyboval jsem polichoceně a nechal si dolít.

„Určitě, je to místopisný, a zároveň univerzálně srozumitelný, přesně po tom je dneska sháňka na veletrzích. Ta pověst o Kittelovi – Ďáblův doktor, Faust Jizerských hor – ta má potenciál.“

Dmul jsem se opileckou pýchou, jako bych doktora Kittela sám vymyslel. Ukázal jsem k oknu. „Kdyby nebyla tma, tak támhle uvidíte hřeben Černý studnice. Na druhý straně je Krásná, dřív se jí říkalo Šumburk, a tam Kittel žil. Dodneška tam stojí Burk, jeho dům.“

„A jak to bylo s tou čarodějnou knihou, co málem zabila jeho děti?“

Tohle zajímalo každého. Doktor Kittel dosáhl takových léčitelských úspěchů, že už během jeho života ho lidé pokládali za černokněžníka; a jednou, když zrovna pobýval u pacientů v Praze, se prý jeho děti vkradly k němu do pracovny a začaly číst v knize, kterou tam našly. Čím déle četly, tím víc obloha nad Burkem temněla hejny černých ptáků s očima krvavě planoucíma. Kittela se zmocnila zvláštní předtucha, proto usedl na svůj kouzelný plášť a letěl tryskem k domovu. Dorazil v poslední chvíli, protože ďáblové v ptačích tělech právě rozrazili okno a vtrhli do pracovny, aby děti uklovali. Kittel popadl knihu, přečetl pozpátku vyvolávací zaříkadla, a havrani ustoupili. Potom svoje kouzelné spisy zakopal kdesi v okolí Burku, aby nebyly nebezpečné dalším lidem.

„Něco vám ukážu,“ pronesl jsem důležitě. Seběhl jsem o patro níž do trezoru, do přihrádky číslo devět, vytáhl odtud kazetu z tvrdého papíru a spěchal s ní zpátky nahoru.

„Máme jednu z knih, co Kittelovi nejspíš patřily,“ vytáhl jsem Smržovský grimoár z ochranné kazety. „Největší poklad našeho archivu.“

Položil jsem knihu před Teufela. Byla zrestaurovaná, dezinfikovaná, zbavená plísně, doklížená, s listy zpevněnými japonským ručním papírem a vsazená do nové vazby, ale nic to neubíralo na kouzlu, které na nás oba dýchlo, když ji Teufel otevřel a slabikoval německý nadpis.

D. Johanna Fausta kniha mirákulí, uměn a divů neboli jeho vlastní rukopis, zvaný Trojnásobné pekelné zaříkání, čímž já jsem přinutil duchy, aby mi museli přinést, po čem jsem toužil, ať zlato nebo stříbro, poklady velké či malé, také zázračný kořen, i co jinak ještě na Zemi jest, všeho jsem se domohl pomocí této knihy, také moci duchy opět osvobodit.

„Duchy?“ zeptal se Teufel, jako by si nebyl jistý správným překladem.

„Duchy pekelný říše,“ přikývl jsem. „Ďábly.“

„A tu knihu opravdu napsal Faust?“

Znovu jsem přitakal. „Tohle je samozřejmě opis. A v některejch pasážích se navíc od originálu liší.“

Pod názvem knihy byl připsaný letopočet: Lion MCDLXIX.

„1469?“ vzhlédl Teufel nedůvěřivě.

„Ten letopočet neodpovídá,“ souhlasil jsem a musel ocenit jeho přehled. „Faust svoji knihu vydal až roku 1501 a tenhle opis pochází asi z osmnáctýho století. Tím datováním chtěl opisovač nejspíš jenom zvýšit cenu tý knihy.“

„A ví se, kdo to byl, ten opisovač?“

Pokrčil jsem rameny a vykládal mu, jak grimoár před víc než osmdesáti lety našel učitel Meissner v Lučním mlýně na Smržovce a že mlynářova rodina byla příbuzná s Kittelovými a jejich předek dělal písaře na zámku v Sychrově, kde možná tu knihu opsal a potom ji dal Kittelovi. „Ale jsou to jenom dohady, přesně se to nedá zjistit…“

Teufel přikyvoval a upřeně si prohlížel druhý list. Pod nápisem Nigre Mantia, tedy Černé umění, tam byl nakreslený dvojitý kruh rozdělený na sféru hmotného a nehmotného světa; uprostřed stál černý pták se zázračným kořenem v zobáku.

„Nádhera,“ Teufel knihu opatrně zavřel. Povstal, dolil nám a podal mi moji sklenici. „Děkuju vám, že jste mě tak obohatil.“

Usmál jsem se skoro zjihle a obrátil do sebe svoji whisky. Blesklo mi hlavou, že je najednou nějaká ztuchlá.

Probudila mě urputná bolest hlavy. Všude byla tma a na chvíli se mě zmocnil strach, že jsem oslepl, ale nakonec jsem nahmatal stolní lampu a rozsvítil. Před očima mi stála poloprázdná láhev, s námahou jsem zaostřil na etiketu Devil’s Share. Sklenice byly umyté, jinak na stole neleželo nic – ani moje nakladatelská smlouva a samozřejmě ani Smržovský grimoár.

Abych měl jistotu, že se mi to celé nezdálo, dovrávoral jsem dolů k trezoru; přihrádka devět byla bezútěšně prázdná. Na záchodě jsem si opláchl obličej a vrávoral zpět do kanceláře. Netušil jsem, jaká je sběratelská hodnota Smržovského grimoáru, ale jeho hodnota historická byla nevyčíslitelná. Oproti ostatním opisům Faustovy knihy je unikátní v tom, že obsahuje i takzvaný Klíč, mystické poučení, jak se osvobodit z moci ďábla, kdyby mu neopatrný čtenář navzdory Faustovu varování upsal duši. Zároveň je ten rukopis důležitý doklad o rozšíření faustovské pověsti, a vůbec víry zdejších horalů v nadpřirozeno. Polkl jsem kyselou slinu. Bylo jasné, že mě vyhodí z práce, a zřejmě mě i zažalují.

Když jsem se potácel dolů do města, německé vily na mě zíraly lhostejnými skelnými pohledy a fáborky nad autobazarem chichotavě šelestily v nočním větru. Napadlo mě, že Teufel třeba ještě nestihl odjet… Křižoval jsem prázdné ulice a marně se ptal v recepcích hotelů, kde mě pokládali za opilce a výtržníka.

V krvi mi vířily zbytky Devil’s Share i Teufelových hypnotik.

Domů jsem šel přes hráz. Za přehradou se černal náš věžák, kde svítilo už jen okno sochaře Slívy v posledním patře a odsud to vypadalo jak pokračování hvězdné oblohy. Nedávno jsem četl o teorii astronomů, že kolem Slunce kdysi obíhalo o jednu planetu víc, ale gravitace ostatních planet ji vytlačila z oběžné dráhy a ten ztracený svět prý dodnes bloudí vesmírem. Myslel jsem na svoji ženu, a jak naše postel ze začátku voněla čerstvým dřevem. Na hladině pode mnou se převalovalo hejno kaprů a vytvářelo divoké, proměnlivé obrazce ve světle hrázních luceren. Zmámeně jsem na ně zíral, nakloněný přes zábradlí. Staří mystici říkají, že všechna magie je v přírodě a adepti čarodějnictví musejí přírodu pokorně pozorovat. Astrofyzici pomocí pokusů s laserovými paprsky vymysleli teorii, jak mohl na Zemi vzniknout život, a přitom pořád nedokážou život definovat a říct, v čem spočívá jeho jedinečnost. Vzpomněl jsem si na sousedku, která před lety skočila z druhé strany hráze, ale dole se zabořila po kolena do bahna, takže se nezabila, jenom si rozdrtila nohy; s ohleduplně nezúčastněným pohledem jí dneska otevíráme dveře výtahu, aby mohla s vozíkem projet. Odstoupil jsem od zábradlí, protože se mi pekelně zatočila hlava. Cítil jsem, jak mi do krku stoupají žaludeční šťávy, a ke křoví za koncem hráze jsem doběhl v poslední chvíli.

Markétka

Následující den byla naštěstí sobota. Spolkl jsem brufen, uvařil si kafe a progoogloval Teufelovo jméno – podle očekávání na mě vyskočila jen německy psaná hesla o čertech a množství obrázků rohatců s vidlemi i bez nich. Na stránkách nakladatelství, kterým se Teufel zaštiťoval, jeho jméno taky nikde nebylo. Napsal jsem mu na adresu, z níž mě před týdnem oslovil, ale e-mail se vrátil jako nedoručitelný. Přemýšlel jsem, co dělat dál.

Teufel měl svůj plán dokonale promyšlený, a i když tváří v tvář Smržovskému grimoáru dokázal zahrát překvapení, musel o něm vědět dopředu. Napadlo mě přeptat se v Kittelově muzeu v Krásné, kde vystavují několik doktorových knih včetně repliky grimoáru a kde mohli Teufela do jabloneckého archivu nasměrovat.

Bylo svěží dopoledne, a i když den předtím ještě trochu sněžilo, vzduch voněl syrovým jarem. Dohustil jsem si duši a vyjel na kole směrem, kde z hřebene jak osten vyrůstala rozhledna Černá studnice. Studený vzduch mi dělal dobře, takže jsem skoro zapomněl, že do Krásné jedu kvůli ukradenému grimoáru, a užíval si stoupání proti proudu řeky Nisy, která v kopcích připomínala spíš potok, jak obtékala balvany porostlé mechem. Na druhé straně černostudničního hřebene silnice klesala kolem stoletých vil, opatřených cedulemi jako Penzion Euro, a zanedlouho už se z údolí vynořila věž svatojosefského kostela. Ten nechal postavit doktor Kittel, podle pověsti proto, aby spasil svoji duši před ďáblem.

Zastavil jsem u Burku; velká roubená stavba budila úctu i dneska, tím spíš musela před dvěma staletími působit na vesničany jako hrad. Kittelovo muzeum sídlilo v menším domku naproti. Opřel jsem kolo o kamennou zídku, kterou si prý Kittel nechal postavit pekelnými havrany, a vešel dovnitř.

Byl jsem jediný návštěvník, takže ke mně hned přitančila průvodkyně. Mohli jsme být vrstevníci, ale ona vypadala jiskrně a svěže.

„Vítejte u nás v Kittelově,“ spustila naučeně, přitom mě pátravě pozorovala. „Prohlídku začneme v expozici věnované přírodnímu léčitelství…“

„Promiňte, zajímá mě Smržovský grimoár,“ přerušil jsem ji. Když jsem promluvil, pátravý pohled jí z tváře zmizel a nahradil ho spokojený úsměv, jako kdyby právě přišla na to, kdo doopravdy jsem.

„Tudy prosím,“ vedla mě kolem rozvěšených bylin do zadní světnice.

Prošli jsme kolem vitríny, v níž leželo několik svazků z Kittelovy knihovny – Kniha o životě pána Ježíše, kněžský herbář nebo švabachem psaný rukopis kázání – a taky Smržovský grimoár, tedy jeho černobílá kopie ofocená na levném papíře. Kniha byla otevřená na straně s kresbou hada navinutého na holi a text pod obrázkem v překladu zněl:

Had z lískového keře k mnoha svobodným uměnám poslouží, získáš jej pod lískovým keřem a nesmíš se jej rukou dotknout, tedy jakmile uvidíš jej, ihned si jej podmaň tím, že lískovou hůl uchopíš a tou jej uhodíš. Hlavu a kůži při sobě nos, tak před všemi nepřáteli svými jistý si budeš a vždy nad nimi vítězit budeš, též přízeň velkých pánů získat můžeš.

„Figura lískovýho hada,“ pronesl jsem, abych se trochu předvedl. „Je zajímavý, že hada najdete snad ve všech mytologiích, i v těch, co nevycházej z křesťanství. Třeba duhovej had Austrálců…“

Rozesmála se. „To vždycky balíš holky na přednášky o hadech?“

Udiveně i dotčeně jsem na ni pohlédl.

„Jsme spolu chodili na gympl,“ řekla vesele. „Markéta. Pamatuješ?“

Nepřesvědčivě jsem se usmál.

„Nepamatuješ,“ pochopila.

„Tys chodila do béčka,“ zkusil jsem to.

„Do áčka, o rok níž.“

„Jasně,“ pořád jsem netušil.

„Jsem nedávno v Kauflandu potkala Veroniku z béčka, znáš? Seděla za kasou, tak povídám: ‚Seš tady na brigádě?‘ A ona prej: ‚Ne, to je na furt.‘ To byl trapas.“

„No jo, ne všichni děláme, co jsme tenkrát dělat chtěli,“ pronesl jsem duchaplně, jak se na staršího spolužáka sluší.

Chvíli jsme se bavili o profesorech z gymnázia, než jsem se osmělil k otázce: „Prosím tě, Markéto, nevyptával se tady nedávno někdo na grimoár?“

Popsal jsem jí Teufela.

„Ty seš soukromej detektiv nebo tak něco?“ rozšířily se jí oči.

„Dělám si takový,“ zrozpačitěl jsem, „soukromý pátrání.“

„Toho jsem tady neviděla,“ zavrtěla hlavou a zavolala ještě kolegovi, se kterým se v muzeu střídá. Ani jemu Teufelův popis nic neříkal.

„Ale zkus ještě mýho strejdu, za ním choděj lidi ptát se na tyhle kouzelný knihy a magický věci.“

„Strejdu?“

„No,“ zrozpačitěla teď ona, „říká si libereckej Hanussen. S ním je to trochu na dlouho, lepší bude, když za ním zajedeš.“

Pokrčil jsem rameny a nechal si na kus papíru napsat jeho telefonní číslo. Pak jsem v návalu sebevědomí řekl: „Nechceš mi tam přidat taky svoje?“

Zasmála se a zapsala na lístek i svůj telefon.

„V kolik tady dneska končíš?“ zkoušel jsem to dál.

„V šest, přijede pro mě manžel. Nechceš hodit do Jablonce?“

Ustoupil jsem mimoděk o půl kroku.

„Ne, dobrý, jsem tu na kole.“

„Se někdy stav, pokecáme,“ řekla. „Budeš mi vyprávět o tý svojí detektivce.“

Mistr

V patře nade mnou bzučel vysavač jako mechanický komár. Myslel jsem na dobu, kdy se věřilo v ďábly, kdy zuřila sedmiletá válka a v místě našich paneláků tábořili Švédové, kdy horami putovali pašeráci a v lesích hřměly přestřelky mezi myslivci a pytláky, takže ještě dneska leží pod jehličím olověné kule, odlité z kradených kostelních rámů. Rád jsem studoval pověsti z těch časů a vkládal do nich kus svojí samoty. Když Teufel zneužil moje psaní, zasáhl mě na nekrytém místě a já byl teď rozhodnutý dostat ho za každou cenu. Pohled mi zabloudil ke zdi, kde visela myslivecká dýka po dědovi – byla to jediná použitelná zbraň, kterou jsem doma měl.

Zavolal jsem libereckému Hanussenovi. Vzal telefon skoro okamžitě, představil se svým občanským jménem, a teprve když jsem mu vysvětlil, proč se s ním chci sejít, začal mluvit jako mystik. Domluvili jsme si schůzku v Café Reichenberg na dnešní odpoledne, protože zřejmě taky neměl v neděli nic lepšího na práci.

V patře nade mnou už se neozýval vysavač, ale ječení. To se hádaly matka s dospívající dcerou. Otec v takových chvílích odcházel ověšený rybářskou výstrojí a já ho potom vídal kráčet podél přehrady do míst, kde jsou zkosené, zarostlé břehy a nikdo tam rybáře neruší. Vždycky jsem se ho chtěl zeptat, proč se kapři v noci převalují po hladině, ale když jsme se náhodou potkali ve výtahu, jenom jsme mlčeli a se sklopenými hlavami přepočítávali každý svoje klíče.

Tramvaj do Liberce jela kolem prosečského lesa, kde kdysi na formanské vozy číhal pověstný loupežník Schmirgel, a dál podél Nisy, připomínající občas stoku, jak se u stavidel hromadily plastové lahve, polámané větve a nažloutlá pěna. Vystoupil jsem v centru plném prázdných obchoďáků a vystoupal k náměstí, kde se tyčila secesní budova Café Reichenberg. Hanussen už čekal před vchodem a kouřil.

„Jdete za mnou!“ zamával na mě s cigaretou mezi prsty.

„Jak jste mě poznal?“ užasl jsem, aby měl radost.

„Dokážu číst v lidech,“ řekl skromně, naposledy potáhl, odhodil nedopalek a otevřel nám dveře. Měl vysušené, vrásčité tváře, jako mívají staří kuřáci, a v jeho pohledu bylo opravdu něco hypnotického.

„Víte, kdo byl Hanussen?“ překvapil mě, když jsme se usadili.

„Vím,“ řekl jsem trochu stísněně.

„Myslíte na to, že to byl Hitlerův jasnovidec, nemám pravdu?“ díval se mi upřeně do očí. „Ale Hanussen byl hlavně fenomenální jasnovidec! V týhle kavárně,“ ťukal prstem do stolu, „mi vyprávěla jedna stará německá tanečnice – ona se po válce nějak vyhnula odsunu –, že kdysi přijel do Liberce do divadla Hanussen a z přívěsku, co měla na krku, jí přečet celej budoucí život.“

Přišla servírka. Hanussen s ní chvíli žertoval a snažil se něco vyčíst z jejího náramku. Když odešla, řekl jsem: „Vaše neteř povídala, že za vámi chodí lidi pro radu v různejch věcech, třeba i ohledně kouzelnejch knih. Neptal se vás v poslední době někdo na Smržovskej grimoár?“

„Každou chvíli se někdo ptá. Tuhle jeden psal, jestli bych mu ho nepomoh přeložit do angličtiny. Že si neví rady s těma mystickejma výrazama. Tam máte věty jako O Samiha Aseffonila Ja La Mifflahi Mehahinesi Milonahiriel. Musíte dosáhnout určitýho stupně zasvěcení, abyste pochopil, co to znamená.“

Servírka nám donesla kávy, snažil jsem se udržet Hanussenovu pozornost.

„Kdy vám ten člověk psal?“

„Asi před tejdnem,“ odpověděl Hanussen. „Nemáte cigaretu? Mně došly.“

„Bohužel,“ zavrtěl jsem hlavou. „Když tak naproti jsou Vietnamci. A kde vzal na vás kontakt?“

„Mám internetový stránky,“ řekl Hanussen trochu vyčítavě. „Zná je každej, kdo se jenom trochu zajímá o magii.“

„No jo vlastně, ty jsem pročítal,“ vařil jsem z vody. „A proč se zajímal o ten překlad?“

„Že prej je z nakladatelství a budou grimoár vydávat. Pro zahraniční trh.“

Málem jsem zvrhl hrnek.

„Jak se ten člověk jmenuje?“

„Představil se jako Kromlech, křestní už si nevybavuju.“

Rozeznal jsem Teufelův rukopis; snažil se očividně přizpůsobit svoje falešná jména naturelu oběti – na mě měl fungovat ďábel, u Hanussena vsadil na mystické kameny. Buď doufal v parapsychologické působení jmen, nebo si z nás prostě dělal legraci.

„Co jste mu odepsal?“

„Že o žádným vydávání nic nevím. Víte, mám kamarády v jabloneckým archivu, ty by mi řekli, kdyby se něco takovýho chystalo. Já ještě pamatuju starýho učitele Meissnera, ten si po válce přál, aby v Jablonci vzniklo vlastivědný muzeum, a když viděl, že nevznikne, tak svoje sbírky včetně Smržovskýho grimoáru věnoval okresnímu archivu. Já byl jeden z prvních, kdo tu knihu zkoumali z pohledu magie! Pro jistotu jsem hned zavolal klukům, ať se podívaj, jestli je grimoár furt na svým místě. Byl.“

Horlivě jsem přikyvoval a uhnul před jeho pohledem. Teufel tedy chtěl grimoár prodat do zahraničí, což bylo pochopitelné, protože tím by podstatně snížil riziko odhalení. A hodlal ho prodat někomu, kdo není jen sběratel, ale potřebuje knize porozumět.

„Proč vás to vlastně tak zajímá?“ začal mě Hanussen znovu hypnotizovat.

„Dělám si takový,“ zrozpačitěl jsem, „soukromý pátrání.“

Nevypadal vůbec přesvědčeně.

„Nejste náhodou od Veselýho?“ zaútočil. „Tý jeho partě jde jenom o peníze! Vydávaj levný brožury, který nemaj s magií nic společnýho, a když jsem rozluštil Kittelův recept na zámečnickou mast, hned ji začali vyrábět a prodávat.“

„Od Veselýho?“ zavrtěl jsem nevěřícně hlavou. „Naopak, mám dojem, že od Veselýho může bejt ten Kromlech! Co kdybyste mu napsal, že jste si to rozmyslel, a pozval ho na schůzku?“

Hanussen chvíli zíral do šálku, jako by chtěl věštit z kávové sedliny.

„To bych vlastně moh,“ vzhlédl ke mně nakonec. „Aspoň bysme zjistili, co je to zač.“

Dopili jsme kávu a Hanussen mi vyprávěl, že všechna magie je v přírodě – moderní fyzika prý potvrzuje, že sedmdesát procent vesmíru sestává z neviditelné, temné energie, a Winston Churchill, který se o magii zajímal, dokázal krmit sýkorky z ruky. Potom se Hanussen rozloučil a odešel do večerky pro cigarety.

Cestou domů, zrovna když tramvaj vjela do šedivého kouře, protože zahrádkáři podél řeky pálili shrabanou trávu, mi Hanussen zavolal. Říkal, že Kromlechovi zkusil napsat, ale e-mail se mu vrátil jako nedoručitelný. Poděkoval jsem a zavěsil. Potom jsem se dlouho díval do houstnoucího dýmu a myslel na Teufela, jak za sebou pálí mosty.

Doktor

V pondělí jsem šel do práce s útrobami sevřenými strachem. Na zmizení grimoáru se přijde, až si ho někdo bude chtít prohlédnout, ale těžko říct, jestli se to stane zítra nebo za měsíc. Vedle archivu stála budova bývalé porodnice, už oprýskaná a se zrezivělými ukazateli, obrostlá nálety dřevin. Tady jsem přišel na svět, ale momentálně jsem vůči tomu místu necítil žádný vděk.

Kolegové mě zdravili s potutelnými úsměvy a sekretářka mi s chutí oznámila, že mám jít za šéfem. Ředitel měl postavu řezníka a chování řeznického psa a ona se pásla pohledem na mojí porážce.

Vešel jsem do ředitelovy kanceláře. Seděl v koženém křesle, na stěně za sebou rytinu Jablonce z 18. století a fotografii sebe s prezidentem Klausem. Na stole před ním byla poloprázdná láhev Devil’s Share, kterou jsem v pátek zapomněl odklidit.

„Je to vaše?“ štěkl.

Přikývl jsem docela s úlevou, protože mi došlo, že tu zatím nejsem kvůli grimoáru.

„Čekal bych, že člověk s vaší reputací si dá na takovýhle věci trochu pozor!“ To byla narážka na okolnosti, za jakých jsem sem přišel. Pak vzal rozšafně láhev, odšrouboval ji a přičichl. „Ale je to kvalitka, Pražáci si uměj žít.“

„Nepijte to!“ vyhrkl jsem. Nebyl jsem si jistý, jestli Teufel, když jsem odešel pro grimoár, nasypal prášky jen do mojí sklenice, nebo do celé lahve. Chtěl jsem to řediteli nějak vysvětlit, ale on už dotčeně bouchl lahví zpátky na stůl, zašrouboval ji a odměřeně pronesl:

„Vemte si to a běžte. A příště nechci vidět žádnej alkohol na pracovišti.“

Když jsem se s whisky v ruce vracel do svojí kanceláře, sekretářka utrousila, že moje schůzka s nakladatelem musela být dost divoká. Neměl jsem se předtím chlubit vydáním knížky, protože teď každý věděl, že sem za mnou v pátek přišel někdo cizí.

Usedl jsem za stůl, vytáhl z peněženky lístek se dvěma telefonními čísly a napsal zprávu na to druhé:

Jeste jednou diky za strejdu, pomohl mi. Tak se mej a at vam v Burku nestrasi :-)

Schválně jsem Markétě nepoložil žádnou otázku, protože jsem chtěl zkusit, jestli ona sama bude mít zájem pokračovat v korespondenci.

Odepsala záhy: Neni zac. Mam volno, v Burku strasi kolega. O_O Dnes musim jen vyzvednout kluka ze skolky a odvyzt ho na kresleni.

Chce si dopisovat a zřejmě se i vidět, zaznamenal jsem potěšeně.

Sešli jsme se v pozdním odpoledni v hospodě U Zpovědi. Ve skutečnosti se jmenovala jinak, ale protože stála nedaleko kostela, vžil se mezi místními ten zbožný název. Za mých středoškolských let se tu hrály automaty, k jídlu se podávala instantní čínská polívka a lžíce měly uprostřed dírku, aby nelákaly narkomany. Během let všechno tohle zmizelo a dnes byla hospoda U Zpovědi docela příjemná sídlištní pivnice, kde staré časy připomínaly jenom mastné skvrny ve zdi nad pisoáry, vytlačené za ty roky do omítky stovkami čel zdejších štamgastů.

„Po škole jsme sem chodívali na zelenou, tady nám vždycky nalili,“ vyprávěl jsem Markétě.

„My taky,“ přikývla. „Vídáš se ještě s lidma z gymplu?“

„Už moc ne, jsou ženatý, vdaný nebo aspoň těhotný a nějak si moc nemáme o čem povídat.“

„Chápu,“ řekla, i když by měla být jedna z nich. „Mě to taky moc neba. Tys pak po gymplu byl dlouho v Praze, že jo?“

„Jo jo, študoval jsem na doktora,“ odehnal jsem tu vzpomínku mávnutím ruky.

„Tyjo, ty seš doktor? Čeho?“

„Filozofie.“

„Jo takhle,“ neuhlídala lehké zklamání. „A proč ses vlastně vrátil do Jablonce?“

Objednal jsem si k pivu zelenou na posilnění a co nejstručněji jí to odvyprávěl.

„Dělal jsem na fakultě odbornýho asistenta a ved diplomku jedný studentce. Nějak jsme se,“ obrátil jsem do sebe panáka, „sblížili a dozvěděl se o tom její chlapec. Rozešla se s ním a on to ze msty rozmáznul všude možně, stěžoval si na mě u děkana a dal to do novin. V tý době bylo víc takovejch kauz na dalších fakultách, takže po tom novináři skočili a udělali ze mě případ. Ta holka diplomku nakonec nedopsala a ukončila studium, to taky použili proti mně. Odešel jsem dřív, než mě stačili vyhodit.“

„To si něco pamatuju, že bylo ve zprávách!“ žasla. „Mi nedošlo, žes to byl ty.“

„No, chvíli jsem byl slavnej. Žena ode mě odešla.“

„To je drsný. Ne že by sis to teda nezasloužil, chudák hlavně ta holka.“

„To každopádně,“ přikývl jsem. Nechal jsem si donést další pivo se zelenou a nevěděl jak pokračovat.

„Žiju teď v bytě, ve kterým jsem vyrůstal,“ navázal jsem nakonec. „Naši ho pronajímali, když jsme se kdysi přestěhovali do baráku, a teď ho teda přepsali na mě. Některý věci jsou tam furt stejný, jako když jsem byl malej. Lino v kuchyni i výhled na přehradu. Ve sklepě jsem našel v krabici svoje dětský knížky, mayovky, foglarovky, dokonce i Ďáblova doktora.“

„To jsou ty jizerský pověsti? Ty mělo tenkrát doma každý dítě v Jablonci,“ usmála se. „Pamatuju si tu strašidelnou obálku, jak Kittel nastupuje do kočáru k čertovi.“

Potěšeně jsem přikývl a vyprávěl, jak jsem se o pověsti začal zajímat hloub, jak jsem si našel práci v okresním archivu, abych se mohl probírat starými prameny, a jak jsem za to rád, protože díky tomu nemusím pořád myslet na svoje zničené manželství. A pak jsem v proudu zbrklé řeči vyslovil: „Jestli se teď provalí ten grimoár, tak přijdu i o tohle.“

Markéta strnula a já bych se nejradši něčím praštil.

„Co se provalí?“

Zkusil jsem to zamluvit, ale nečekal jsem, že se nechá odbýt.

Potom jsem jí všechno řekl.

„To je drsný,“ odpověděla toho večera už podruhé a dala si první zelenou. „Já věděla, že v tom bude něco takovýho… Asi by ses měl přiznat.“

„V žádným případě,“ promluvily ze mě důstojnost s ješitností. „Teufela si najdu sám.“

„Vy chlapi. Dám ti vědět, kdyby strejda narazil na něco, co by ti mohlo pomoct. On zná každýho, kdo se o tyhle věci zajímá.“

„Díky,“ ulevilo se mi, že Markéta stojí na mojí straně. „Dáme ještě jedno?“

Koukla na mobil.

„Ježiš, já musím na nákup do Kaufu. To zas bude doma keců.“

Přivolala vrchního, že chce platit.

„Zas někdy zajdem. Snad mi moc nenačuchla bunda.“

Když zmizela, dal jsem si ještě pivo se zelenou a došlo mi, že jsem zapomněl Markétu svádět. Vlastně jsem se jí ani nezeptal, jak se jmenuje její syn nebo kolik mu je let. Potom jsem myslel na svoji ženu a v hlavě se mi jak zaseklá deska točila Dylanova píseň o tom, že člověk se vždycky může vrátit, ale nikdy ne celou cestu. Nakonec jsem zaplatil, dopotácel se na záchod a do vytlačené skvrny nad pisoárem opřel ztěžklé čelo.

Čarodějka

Týdny plynuly a já zkusil snad všechno. Napadlo mě, že Teufelova znalost nakladatelských smluv a knižního trhu vychází z toho, že někdy opravdu vydával knihy, a tak jsem obvolával nakladatelství a ptal se po současném nebo bývalém zaměstnanci, který by odpovídal Teufelovu popisu. Marně. Taky jsem zvažoval, jestli krádež v archivu neprovedl víckrát, a probíral jsem se podobnými případy z minulých let. Dokonce jsem ve vězení navštívil muže, který na zámku v Nelahozevsi a v dalších institucích uloupil historické mapy za třináct milionů. Připomínal postavu z Čapkových povídek – středoškolský učitel zeměpisu a vášnivý sběratel, který chodil po archivech a vyřezával mapy ze starých knih. Nakonec z nich uspořádal výstavu a pozvánku na vernisáž poslal i do nelahozeveského zámku, kde hned zavolali policii. Vyprávěl mi o lásce ke kartografii i o technice krádeží, ale k Teufelovi mě nijak nepřiblížil.

Do práce jsem chodil s čím dál větší úzkostí, protože každým dalším dnem se odhalení nevyhnutelně blížilo, a bez prášků jsem už nedokázal usnout. Napadlo mě dokonce fingovat v archivu loupež, ale můj plán ztroskotal na tom, že bych nedokázal vypáčit trezor. Taky jsem mohl dát výpověď a zmizet, ovšem to by znamenalo přiznat porážku. Nenáviděl jsem Teufela za to, jak snadno mi ze života udělal peklo.

Až jednoho dne mi od Markéty přišel e-mail, který dal mému pátrání nový směr.

Poslala mi odkaz na příspěvek z jakéhosi australského literárního serveru. Prý ho záhadologové sdílejí ve svojí mezinárodní komunitě, takže doputoval i k Markétinu strýci a liberečtí mágové, pokud tedy umějí anglicky, jsou z něj celí pryč.

Rozklikl jsem link a našel povídku od jistého Johnnyho Hellera. Česky by se jmenovala nejspíš Čarodějka a začínala by asi takhle:

Doktor sedí na verandě, tvář zvrásněnou a šedivou jako stará blahovičníková prkna, a vítr mu šeptá do uší. Studený vítr, který se ozývá skrz listí jako ztracený vzdech. Temná mlčící tůň leží pod kopcem a čeká. Hejno vran se ozývá v šeru bezohledným smíchem a někde blízko propůjčí koliha svůj strašidelný vřískot orchestru zatracených.

Noc může být přítel přikrývající vzpomínky, ale i nepřítel čarující obrazy, jež by měly zůstat zapomenuté. Zvlášť když je úplněk bledý jako mrtvá ženská tvář a shlíží mezi ostrými větvemi stromů, trhajícími sametovou oblohu.

Osamělý život doktora objímá prázdnýma rukama, kdysi tak plnýma možností i snů, a dusí ho svou všedností.

Promnul jsem si oči a zapochyboval, že z téhle melodramatické lyriky někdo může být celý pryč. Ale četl jsem dál a postupně jsem začínal chápat. Příběh se vrátil v čase o několik desítek let, kdy se mladý německý doktor vydal osidlovat Austrálii a z vlasti si přivezl čarodějnou knihu. S její pomocí dokázal vyvolat duchy pekelné říše a ti mu v podobě vran postavili na úpatí hor kamenný dům, jemuž se potom pro jeho velkolepost přezdívalo Hrad. Duhový had dal doktorovi rostlinu všehoj, s níž šlo vyléčit každou nemoc nebo zranění. Ale doktor chtěl pořád víc a přikázal ďáblům, aby mu našli ženu – a tak na něj konečně vyzráli, protože mu přivedli Woolgrum, bájnou bytost australských pověstí.

Byla mahagonově hnědá s očima barvy skořice a černými měkkými kudrnami, které jí spadaly na záda. Byla jako křehký pták létající z větve na větev, vždycky ostražitá. Jako hnědě pruhované žabky, které po dešti skákaly na trávě před jeho domem. Její smích připomínal chvilkový rozmar větru.

To ho mělo varovat.

Jenom zoufalí muži vyhledávají přízeň woolgrumských žen. Matka se nemůže pyšnit tím, že se její syn oženil s takovou čarodějkou, a pro dítě je hanba být jejím synem či dcerou. Proto muž, který vyhledá Woolgrum, musí vše držet v naprosté tajnosti.

Woolgrum je žabí žena, zrozená díky duchu Djanakovi, který žabám vdechl část svého kouzla jako odměnu za to, že mu za nocí zpívaly. Woolgrum může mít jenom ošklivé, zavalité děti s velkými hlavami a širokými ústy, které po svých žabích předcích umějí skvěle plavat a samy jsou neplodné. Takové děti porodí Woolgrum i doktorovi. Všechny ale postupně zemřou za podivných okolností, hlavně kvůli nesnášenlivosti a odporu ostatních lidí, a nešťastná žabí žena se nakonec raději utopí v tůni.

Doktor ví, že už nikdy tohle místo nemůže opustit. Vzpomínky na ni s ním i spí a svírají ho v objetí. Naříkání kolihy, chechot vran, kvákání žab a další zvuky z buše ho za chladných nocí i vonných večerů vábí na verandu. Zní to jako její hlas, ale jsou to djanaks, duchové.

Ó, smrti, kde je tvůj osten. Peklo, kde je tvé vítězství!

Ty dvě věty, kterými povídka končila, jsem dobře znal – pocházely totiž ze Smržovského grimoáru.

Teprve když obrazovka počítače potemněla a spořič po ní začal rozhazovat digitální hvězdokupy, probral jsem se z vytržení. Vžil jsem se do úžasu libereckých mágů – ovšem já věděl víc než oni. Teufel se přede mnou zmínil o literárních kontaktech v Austrálii; když jsem později náš rozhovor znovu a znovu rozebíral, pokládal jsem jeho povídání jen za výmysly, které mě měly rozjařit a přimět pít; ale zřejmě chvílemi mluvil pravdu, aby jeho lež zněla věrohodněji. Teď mi bylo jasné, že autor Čarodějky vlastní Smržovský grimoár a zná i pověst o doktoru Kittelovi.

Progoogloval jsem si Johnnyho Hellera a zjistil, že je to docela uznávaný spisovatel, přinejmenším v Západní Austrálii, kde žije. Za jeden svůj román získal výroční cenu západoaustralské vlády a v laudatiu, které bylo na internetu taky, porota ocenila jeho schopnost snoubit tradiční vyprávění různých kultur – především evropské s aboridžinskou – a připomínat tak, že určité věci jsou všem lidem na světě společné. Loni mu vyšel román v němčině a při té příležitosti navštívil knižní veletrh ve Frankfurtu nad Mohanem – právě tady se mohl seznámit s Teufelem, který mu zřejmě slíbil sehnat vzácnou variaci Faustovy knihy a jako prémii mu vyprávěl ještě pověst o ďáblovu doktorovi. Johnny Heller prý žil na samotě, v kamenném domku v podhůří masivu Stirling Range, a krom spíš výjimečné účasti na veletrzích komunikoval s okolním světem hlavně svými texty; rozhovor médiím neposkytl už aspoň deset let.

Nevěděl jsem, co si s tím vším počít. Mohl jsem oslovit jeho australské nakladatelství nebo redakci onoho literárního serveru a poprosit je o kontakt na autora, ale vzhledem k Hellerovu samotářství by mi ho sotva poskytli. Navíc nevím, co bych mu vlastně psal – těžko by uvěřil, že kniha, kterou za nemalé peníze koupil, je kradená a já ji teď chci v tichosti, bez vědomí policie, vrátit zpátky do našeho archivu. Psal jsem Markétě, ale ta mi poradila to, co pokaždé – abych se přiznal a nechal všechno vyřešit úřady.

Tu noc jsem si vzal dva hypnogeny, ale stejně jsem moc nespal.

Druhý den ráno v práci mi sekretářka oznámila, že volal někdo z Liberce a ptal se, jestli pořád máme Smržovský grimoár. Podala mi telefonní číslo, mám to s „tím záhadologem“ vyřídit. Zavolal jsem mu – Hanussen to naštěstí nebyl – a co nejstručněji ho ujistil, že Faustova kniha je stále na svém místě. Jestli jsem se dosud mohl považovat za Teufelovu oběť, tímhle telefonátem se ze mě stal spolupachatel.

Musel jsem nutně mluvit s Johnnym Hellerem.

Po několikahodinovém prohledávání internetu jsem konečně objevil způsob – Heller byl registrovaný na serveru HelpX, který sdružuje farmáře hledající pracovní sílu a cestovatele ochotné pracovat za nocleh a stravu. Bez dlouhého přemýšlení jsem se zaregistroval. Heller sháněl zdatné a zručné muže pro stavební práce a já mu nabídl svoji pomoc, i když jsem v životě nestloukl ani ptačí budku. Chtěl jsem ho hlavně přimět k odpovědi a vtáhnout do korespondence.

Had

Některé stromy podél silnice byly zčernalé, ohořelé. Z jiných stromů visely cáry kůry jako lidská kůže nebo vytékala krvavě červená smůla. Míjeli jsme cedule Risk Poison, protože po okolí byly rozmístěné otrávené návnady na lišky. Potom se začalo stmívat a z okna autobusu už jsem viděl jenom ohně, jak farmáři pálili suché větve, aby předešli dalším požárům buše. Jeli jsme celou noc.

Korespondence s Johnnym Hellerem nikam nevedla, byl ochotný bavit se jen o pracích na svém domku a o termínu mého příjezdu, a když jsem si postěžoval Markétě, odepsala: A proc tam vlastně doopravdy nejedes? Nemas zadny zavazky, dovoleny urcite spoustu… :-)

Rozčílilo mě, že má pravdu, a trucovitě jsem otevřel server levných letenek. Naposledy jsem tuhle stránku navštívil, když jsem před lety plánoval stáž na katedře bohemistiky v americkém městě Bloomington.

„Já tě udám a místo do Ameriky pojedeš do prdele!“ křičel na mě krátce poté do telefonu přítel mojí studentky – očividně si o mně leccos zjistil –, a jak řekl, tak se stalo. Po odchodu z fakulty pro mě skončily taky mezinárodní konference a po rozchodu se ženou i dovolené v zahraničí. Opevnil jsem se v Jablonci vzpomínkami a vlastně mě ani nenapadlo, že bych se měl ještě kdy vydat na nějakou cestu.

Teď jsem tedy vybral část úspor, za které jsme se ženou chtěli zrekonstruovat koupelnu, a koupil letenku do západoaustralského Perthu. Druhý den jsem ředitele překvapil tím, že jsem poprvé od svého nástupu nahlásil dovolenou.

Stál jsem u benzínové pumpy na kraji Cranbrooku, sledoval autobus mizející pod siluetou Stirling Range a přemýšlel, co budu dělat, jestli Johnny nedorazí, protože další spoj měl jet až následující den. Město Cranbrook vzniklo v předminulém století jako stanice železniční společnosti Great Southern Railway, ale osobní vlaky už tudy dávno nejezdí. Dnes tu žije asi tři sta lidí, hotel je zavřený a spousta domů na prodej. Farma Johnnyho Hellera má ležet ještě kus cesty za městem, uprostřed buše na břehu řeky Gordon River.

Johnny přijel s asi hodinovým zpožděním, vystrčil z okýnka hlavu s bílou bradkou a hřívou bílých vlasů a řekl, že mu nešlo nastartovat auto, protože předtím dobíjel autobaterkou nějaké stroje na zahradě. Byl mnohem starší než na fotografiích, které jsem vygoogloval; jen jeho placatý nos od austrálských předků byl stejný jako na fotkách. Když jsem otevřel dveře spolujezdce, vyvalily se na zem letáky a nezaplacené účty.

„Ještě se stavíme v bance,“ kývl Johnny k hromadě, kterou jsem sbíral ze silnice.

Cestou z Cranbrooku jsme vedli zdvořilostní hovor a já přemýšlel, jak starého spisovatele začít zpracovávat.

„Je u vás teď velká zima?“ zeptal se, jak se asi ptával návštěvníků z Evropy.

„Začíná jaro, ale nedávno ještě sněžilo,“ řekl jsem. „Tady taky někdy sněží?“

„Jenom támhle na vrcholcích,“ naklonil se nad volantem a ukázal ke Stirling Range.

„Takže pořádnou zimu se závějema jste nikdy nezažil?“

„Ale jo, tuhle jsem byl v Alpách. To je kousek od vás, ne?“

Ucítil jsem šanci.

„To jste jel jen tak na vejlet?“

„Na veletrh jsem jel, do Německa. Já píšu knížky.“

„Opravdu? A o čem píšete?“

„To by bylo na dlouhý povídání,“ mávl rukou. „Už jsme skoro tady.“

Sjeli jsme ze silnice na prašnou cestu a po deseti minutách jízdy buší dorazili ke kamennému domku. Byl obrostlý blahovičníky, kterým tady říkají australským slovem jarrah, a v písku směrem k řece se rýsovaly chodníčky klokaních stop. Vstříc nám přiběhl ryšavý pes a ostražitě si mě prohlížel.

„Jak se jmenuje?“ zeptal jsem se a netroufal si ho pohladit.

„Dingo,“ řekl Johnny a pes k němu otočil hlavu. Došlo mi, že to je opravdový dingo, který se pro svoji nevyzpytatelnost nesmí chovat jako domácí zvíře. Vytáhl jsem batoh z kufru auta, vyhnul se psovi obloukem a vkročil za Johnnym do domu.

Užasl jsem. Všemi místnostmi prorůstala knihovna, prodlužovaná podomácku sbitými policemi, a v domě s mnoha přistavovanými, pokřivenými komorami budila dojem bludiště. Vedle sebe tu stáli Lermontovův Démon, austrálské pověsti i knížky aboridžinského spisovatele Colina Johnsona neboli Mudroorooa. A taky knihy o doktoru Faustovi, od Marlowa přes Goetha po Bulgakova v různých vydáních, jazycích a stupních rozkladu. A magické, hermetické spisy, vložené zdánlivě nazdařbůh mezi brožované horory a encyklopedie o zvířatech.

V kuchyni, na římse staré pece, jsem si všiml sklenice naplněné po okraj duhovými šupinami.

„To vypadá jako had,“ ukázal jsem na ni.

„To je had,“ odpověděl Johnny. „Pakobra páskovaná.“

Ve skutečnosti ovšem řekl tiger snake, protože pruhy na šupinách připomínají kresbu tygří srsti. Je to nejjedovatější plaz v téhle části země.

„Byl moc blízko domu, mohl by kousnout Dinga.“

„Jak jste ho zabil?“ zeptal jsem se a nespouštěl oči z tygrovaných šupin.

„Kladivem.“

Na to jsem neměl co říct. Tak jsem aspoň přikývl, jako že to je běžné i u nás.

„A proč ho máte v kuchyni ve sklenici?“

Pokrčil rameny. „Protože je krásnej.“

Dostal jsem za úkol vykopat základy pro další přístavbu, aby se do domu vešlo nové křídlo knihovny. Šlo to líp, než jsem čekal, protože půda byla písčitá a stačilo ji nabírat lopatou. Johnny zatím svážel kameny, z nichž chtěl postavit obvodové zdi. Na spodních stranách kamenů seděli jedovatí pavouci redbackové a Johnny je smetal na zem holou rukou.

„U nás máme takovou pověst o doktorovi, kterýmu kouzelný havrani postavili dům,“ prohodil jsem trochu zadýchaně. „Ty by se nám teď hodili.“

Johnny ustal v práci a mě napadlo, jestli jsem se neukvapil.

„Tuhle pověst mi vyprávěl jeden Čech ve Frankfurtu,“ řekl překvapeně.

Trefil jsem se.

„To je ale náhoda, to je pověst přímo z mýho kraje. Nevíte, jak se ten člověk jmenoval?“

Pokrčil rameny.

„Mám to někde napsaný. On mi totiž poslal jednu knížku.“

Zatnul jsem prsty do násady. Nejjednodušší by bylo omluvit se za svoji krycí legendu a všechno přiznat – říct, že kniha je kradená, a požádat ho, aby mi ji vydal, případně odprodal. Ale nedokázal jsem odhadnout Johnnyho reakci. Do Cranbrooku to bylo dvacet mil, mohl mě tu klidně ubít kladivem jako pakobru nebo na mě poštvat Dinga.

„Co to je za knížku?“ pokračoval jsem tedy v roli i v házení lopatou.

„To by bylo na dlouhý povídání,“ mávl rukou. „Jedu pro další várku.“

Když jsme měli po práci a Johnny v kuchyni ohříval klokaní párky, slídil jsem po knihovně. Pak mě napadlo, že jestli chce Johnny vybudovat nový přístavek pro knihy a jestli grimoár získal teprve nedávno, nemá smysl hledat ho ve stávající knihovně, ale spíš v papírových krabicích, které stály všude, kde na ně ještě bylo místo. Nahlížel jsem i za dřevěné trámy, do nahrubo omítnutých pokojů…

Nakonec jsem Smržovský grimoár objevil v pracovně, rozložený vedle starého, zažloutlého počítače.

V noci se mi zdálo, že slyším strašidelný vřískot kolihy. Vyšel jsem před dům, kde stál Johnny uprostřed kruhu vyrytého v písku, držel rozevřený grimoár a předčítal pekelná zaříkání. Od řeky k němu přicházela nahá žena s plovacími blánami mezi prsty, doprovázená krákáním vran. Byl to jiný zvuk, než jaký vydávají evropské vrány – chvílemi zněl jako ovčí bečení a chvílemi jako dětský pláč.

Johnny se ke mně otočil a pronesl: „Auchade hadicicacum, Fortice cerre, dice Millecus Carnicui vide Segme Heymadide Ceme Cema Ditamme.“

To bylo zaříkání lískového hada, užovky bílé jako padlý sníh. Tato slova promluv, tím si ji podmaníš a stáhni jí kůži a vyjmi jazyk a do bílého ubrousku ulož a kůži i jazyk společné uchovávej. Pochopil jsem v tom snu, že já jsem ten had s bílou kůží; můj příjezd sem nebyla náhoda. Zmámeně jsem vkročil do kruhu, Johnny vytáhl dýku a od řeky zesílilo kvákání žab.

Wallaby

Po týdnu práce jsme dokončili přístavek a Johnny mi nabídl výlet do Stirling Range, kam se prý chtěli podívat všichni jeho zahraniční návštěvníci. Radostně jsem souhlasil, abych nevzbudil podezření. Stirling Range jsou nejvyšší hory v Západní Austrálii a posvátné místo zdejších Aboridžinců – právě odtud v čase snění sestoupily na zem první bytosti, papoušci, klokani a lidé.

Na silnici jsme vídali klokaní mršiny, některé už ohlodané na kost šelmami a hmyzem, jiné docela čerstvé – u těch Johnny zastavoval a nahlížel jim do kapes, jestli v nich nejsou živá mláďata. Na jedné straně silnice leží pole, kam se klokani ve dne chodí pást, a na druhé buš, kde přespávají – takže každé ráno přes silnici míří do polí a večer zase přes silnici zpátky. Farmáři by proto měli mít svoje pozemky oplocené, ale ne každý se tím řídí.

„Vy už jste někdy srazil klokana?“ zeptal jsem se ho cestou zpátky. Zdrželi jsme se, protože jsme za horou Bluff Knoll špatně odbočili a nějakou dobu bloudili po neoznačených cestách.

„Ještě ne,“ zavrtěl Johnny hlavou. „Jsou to krásný zvířata. Při východu a západu slunce jich přes silnici běhá tolik, že je těžký je nesrazit, tak si dávám pozor a v tomhle čase vůbec nejezdím. Snad se dneska stihneme vrátit včas.“

Kukabary v buši se rozesmály a jejich smích nám ohlásil soumrak.

Johnny přeřadil na nižší rychlost a pátral očima před sebou, takže před prvním klokanem stihl zabrzdit včas. Stmívalo se a skákajících siluet na silnici přibývalo, proto když jsme z bezpečné vzdálenosti jistili pohledem jednu skupinku, skočil nám malý wallaby přímo pod kola.

Bylo to jen malé hrknutí.

Johnny zaklel a zastavil. Potom vystoupil, aby zvíře prohlédl – mělo zlomený vaz. Otevřel mu kapsu, která zevnitř vypadala jako krvavá rána; byla prázdná. Když wallabyho odnášel ze silnice, vypadalo to, že nese plyšovou hračku.

Tma houstla. Mířili jsme ke Cranbrooku a věřili, že cestu přežijeme bez dalších nehod, když nám něco vrazilo přímo do dveří. Rána otřásla celým autem – tohle nebyl wallaby, ale velký klokan. Četl jsem, že když je klokan zahnaný do úzkých, může napadnout i člověka a rozsápat mu vnitřnosti drápy na zadních nohou.

Johnny zastavil, vystoupil z auta a šel hledat tělo. Kráčel silnicí nejdřív v kuželu světla, ale postupně ztrácel pevné obrysy, jako poslední zmizela ve tmě bílá hříva vlasů; austrálský lovec pohlcený duchem smrti Noathem. Když se vrátil, poklekl vedle auta. Napadlo mě, jestli neprovádí nějaký prastarý rituál za klokaní duši, ale pak mi došlo, že kontroluje podvozek.

„Ten pacholek udělal víc škody nám než my jemu,“ zavrčel. „Nikde jsem ho nenašel, ani krev, normálně zmizel v buši. Tyhle velký klokani jsou silný.“

Vrátil se do auta a zkusil nastartovat, ale motor nenaskočil. Ani na druhý, ani na třetí, ani na desátý pokus.

„Umíte to opravit?“ pokoušel jsem se o co nejklidnější tón.

„Neumím.“

Vytáhl jsem z kapsy telefon a zjistil, že tu není signál.

„Jezdí tady někdo často?“ zeptal jsem se zbytečně, protože jsme cestou ze Stirling Range nepotkali jediné auto.

Vystoupili jsme z vozu a snažili se skrz tmu spatřit světlo z farmy, nebo aspoň oheň na poli. Vzhlédl jsem k měsíci obehnanému stříbrným prstencem – nic takového jsem neviděl ani doma, ani tady v Austrálii.

„Co to znamená, ten prstenec?“ ukázal jsem nahoru nad sebe.

„Kdysi jsem věděl, jak se to jmenuje a proč to tak je,“ odpověděl Johnny trochu unaveně. „Každopádně to znamená, že v noci bude kosa.“

Sedli jsme si zpátky do auta a čekali, až někdo pojede kolem nebo až se rozední. Voda nám došla a teplé oblečení jsme si na cestu ani nevzali, promáčklými dveřmi dovnitř táhl chlad. Johnny vypadal sklesle, zřejmě na něj dolehla smrt malého wallabyho.

„Proč vlastně žijete tady?“ přerušil jsem ticho.

Podíval se na mě, jako by se odněkud vracel.

„Tady jsem vyrůstal,“ řekl. „Za Cranbrookem měl táta farmu. Pak jsem se přestěhoval do Perthu.“

Ještě před odletem jsem v Johnnyho životopise četl, že zamlada žil na perthské periferii a údajně byl nějaký čas i ve vězení, ale na to jsem se netroufal zeptat. Potom díky stipendiu vystudoval univerzitu a napsal román o aboridžinských dětech ulice, vrávorajících na hraně zákona a hledajících vlastní kořeny.

„Oženil jsem se tam a psal knížky, ale po rozvodu jsem se vrátil sem. Myslel jsem si, že mi tady bude líp.“ –

„A je?“

Zíral do kuželu světla, které vábilo noční můry.

Po chvíli mlčení jsem řekl: „Proč sbíráte magický knihy?“

„Kvůli svejm démonům. Abych se jich zbavil.“

Vzpomněl jsem si, že za domem stojí podivný slepenec ručně stlučených budek ze dřeva a plechu, přeplněných předměty z Johnnyho minulých životů. Křeslo po babičce, nábytek z rozbitého manželství, hudební nástroje, sportovní vybavení, ptačí klec, dětské knížky. V knihovně jsem našel Johnnyho básnickou sbírku a zapamatoval si z ní báseň Prázdné pokoje o vystěhovaném domě, kde skřípání starých podlah ohlašuje duchy rodiny / rodiny, kterou jsme mohli být. V boudách za domem tedy leží obsah těch pokojů.

„Magický knihy můžou bejt nebezpečný,“ řekl jsem. „V grimoáru, co jsme měli u nás, se píše, že kdo předá jeho tajemství jinýmu člověku, toho postihne neštěstí. Doslova že mu bude zlomen vaz. Tu knihu vlastnil jeden mlynář, a když s ní šel na veřejnost, vyhořel mu mlejn.“

Byla to pravda tak napůl, Luční mlýn na Smržovce vyhořel až po válce, dvacet let poté, co mlynář knihu svěřil učiteli Meissnerovi. A sám Meissner, který nakonec Smržovský grimoár věnoval okresnímu archivu, se ve zdraví dožil bezmála sta let.

„Bohužel tu knihu teď někdo ukrad a může s ní ohrožovat další lidi.“

Vtom noc probodlo světlo, které se pomalu blížilo a nakonec se rozdělilo do dvou reflektorů. Johnny stiskl klakson, druhé auto odpovědělo. Světlomety nás oslepily, pak vůz zastavil vedle nás.

Byl to soused, který měl vinici pár mil za Johnnyho farmou.

„Je u nás Dingo, sedí před domem a vyje,“ volal. „Nedal se odehnat. Tak jsem se zajel podívat k vám, jestli je všechno v cajku.“

Ráno mě probudila myšlenka, že Austrálie je jako dětství na vesnici; i tady nový den ohlašují hrdličky a člověk může prožít tajemství při cestě lesem. Vstal jsem, odhrnul těžký závěs a chvíli jen tak mžoural do slunce. Teprve pak jsem zapnul telefon, kde mě čekala zpráva od Markéty: Pruser. Strejda zasel k vam do archivu a zjistil, ze grimoar je pryc. Chtej po tobe vyhlasit patrani. :-( Prijed co nejdriv.

Ďábel

Stoupal jsem do kopce podél německých vil, pod sebou město, v dálce hory, a fáborky nad autobazarem se v ranním slunci třpytily jak vodní hladina. V aktovce jsem nesl Smržovský grimoár, obálku a mysliveckou dýku po dědovi. Kdyby mi někdo prohledal tašku, myslel by možná, že jdu provádět pekelná zaříkání, protože v grimoáru hned na začátku stojí: Nejprve se udělá kruh kordem, kterým ještě nebyl nikdo poraněn. Byl jsem klidný jako lidé, kteří nemají co ztratit, a v noci jsem usnul i bez prášku.

Když jsem vešel do budovy archivu, kolegové zírali, jako by mezi ně vstoupil duch. Sekretářka němě otevřela pusu, ale já věděl, co chce říct, a zamířil jsem rovnou k řediteli. I on nejdřív bezmocně zalapal po dechu. Pohlédl jsem na fotografii s prezidentem Klausem a vzpomněl si, jak mu při návštěvě Jablonce v jedné vyhlídkové restauraci dali plesnivý chleba. Majitel pak asi s kuchařem vedl rozhovor podobným tónem, jaký teď čekal mě.

„Kde je grimoár?!“ štěkl ředitel, když se vzpamatoval.

„Tady,“ odpověděl jsem a vytáhl ho z aktovky. Nedůvěřivě vzal knihu do rukou, otevřel a pak promnul jeden z listů mezi prsty, jestli je to opravdu originál vyztužený japonským papírem.

„Nechápu to. Byl tu nějakej Hanussen a přišli jsme na to, že grimoár zmizel. V Austrálii prej o tom vyšla nějaká povídka. A vy jste mi asi tejden předtím povídal, že jedete do Austrálie! A podle popisu vás poznal, prej jste z něj ohledně grimoáru tahal rozumy…“

„Nahlásil jste to na policii?“

„Zatím ne, máte vlivný kamarády,“ zašklebil se. Překvapeně jsem zdvihl obočí.

„Ten Hanussen pak volal, že mluvil s neteří a že se prej sám vrátíte a všechno vysvětlíte. Bejt po mým, nechám vás sbalit hned na letišti, ale chtěl jsem archiv ušetřit vostudy.“ Pak se uchechtl. „Slávy v novinách jste si už stejně užil dost, ne?“

Přešel jsem to. Bylo mi jasné, že vysvětlováním si moc nepolepším, ale nechtěl jsem Markétu shodit, a tak jsem mu v pár větách popravdě převyprávěl, co se odehrálo od Teufelovy návštěvy. „Povedlo se mi Johnnyho Hellera přesvědčit, že když je ta kniha kradená, tak je nebezpečná, a naše noční nehoda je teprv začátek. Nakonec mi ji rád vrátil,“ skončil jsem.

„Aha!“ vybuchl ředitel. „Takže nejenom že chlastáte na pracovišti, ještě vynášíte dokumenty z trezoru a k tomu lžete všem včetně svýho nadřízenýho! Bůhví jestli vůbec je nějakej Teufel, třeba jste prachy od toho Australana sbalil sám! Víte, jak se tomu říká?“

„Porušení povinnosti při správě cizího majetku,“ odhadl jsem.

„Tak! Teda myslím.“

„Rád bych dal výpověď, pane řediteli.“

„To byste teda nedal! Máme málo lidí, budete tu, než se za vás najde náhrada, a pak ji ještě pěkně zaučíte. Jinak žaloba!“

Ředitel byl pozoruhodná osobnost; kdybych na své práci lpěl, zřejmě by mě propustil hned. Věděl jsem, že když nezavolal policii, nebude se ani soudit, a tak jsem se otočil a šel pryč.

„Kurevník, a navíc zloděj!“ ozvalo se za mnou, když už jsem byl skoro ve dveřích. Ruka mi sjela do aktovky a nahmátla rukojeť z jelení kosti, ale ovládl jsem se a nechal dýku ležet.

Seběhl jsem z kopce na autobusové nádraží. Čisté nebe se odráželo v kalužích, travnaté plácky byly kropenaté od sedmikrásek, na lavičce vedl tulák Foukí spokojenou samomluvu a zámeček Schlaraffia za nádražím smířeně chátral. Byl den jako korálek, jako stvořený pro pomstu. Naskočil jsem do pražáka, který se právě chystal k odjezdu.

Minuli jsme budovu archivu, kde z mého působení zůstaly už jen přezůvky a hrnek na kafe, a za chvíli jsme vjeli mezi lesy. Potom jsme klesali, krajina se srovnala, otevřela a nad poli se zatřepetaly poštolky. Pohrával jsem si s pochvou dýky, ozdobenou kováním s motivem svatého Huberta, a myslel na dědu, který měl na skříni uložené mufloní toulce a po večerech mě brával s sebou na posed. Prozření, že některé věci se nevrátí, je asi první hrůza dospělosti. Druhá hrůza je sentiment.

Za dobu, co jsem nebyl v Praze, dostavěli metro až na Břevnov, takže jsem byl v pokušení dojet na Petřiny a zazvonit u dveří našeho starého bytu, ale přiměl jsem se vystoupit na Národní třídě, kde za mojí nepřítomnosti postavili pro změnu sklobetonového obra plného obchodů. Došel jsem na nábřeží a nasedl do sedmnáctky směr Modřany.

Zkontroloval jsem pomačkanou obálku s razítkem Par Avion, kterou mi věnoval Johnny Heller – Teufel mu v ní poslal Smržovský grimoár a napsal na ni i zpáteční adresu; zřejmě nechtěl riskovat, že se cenná zásilka cestou ztratí. Očekával jsem, že si coby kryptonym tentokrát zvolí něco jako Mr. Boomerang, takže mě překvapilo, jaké obyčejné české jméno bylo na obálce napsané. Tramvaj jela podél řeky, nad místy, kam jsme se ženou chodívali pozorovat ondatry, ale vzpomínky na mě teď nedoléhaly. Cítil jsem, jak se mi stahují vnitřnosti, a když jsem vystoupil na zastávce Černý kůň, musel jsem se několikrát zhluboka nadechnout.

Budova nakladatelství stála pár set metrů nad zastávkou. I sem jsem při svém pátrání po Teufelovi volal a možná mi tenkrát telefon zvedl on sám – pamatoval jsem si jen zastřený mužský hlas a úsečné odpovědi. Před vchodem právě skladník na nízkozdvižném vozíku vytahoval z dodávky palety knih a skládal je na chodník. Zahlédl jsem, že jsou to esoterické příručky s titulem Jak proměnit bývalou přítelkyni v žábu. Zeptal jsem se skladníka na jméno z Johnnyho obálky a on mě poslal do prvního patra. Vešel jsem do domu, vsunul ruku do aktovky, jako filmoví detektivové vsouvají ruku pod kabát, a opatrně stoupal po schodech. Chodba byla cítit vlhkostí a tiskařskou černí.

V prvním patře jsem se naposledy zhluboka nadechl, ještě pevněji sevřel rukojeť z jelení kosti a otevřel dveře.

„Co si přejete?“ zeptala se stará paní, která seděla za stolem a svačila banán.

„Mluvit s Janem Novákem,“ dostal jsem ze sebe překvapeně.

„Ten je naproti,“ řekla paní s plnou pusou.

Poděkoval jsem a zavřel za sebou.

Zhluboka jsem se nadechl, sevřel rukojeť z jelení kosti a vpadl do protějších dveří.

Teufel leknutím vyskočil ze židle jako čert z krabičky.

Využil jsem jeho překvapení a rychle za sebou zamkl.

„Co si to…,“ zadrhl se, protože jsem vytrhl dýku a skočil po něm. Vykřikl, ale když se mu čepel zaryla do podbradku, ztichl.

„Tímhle jsme vyvrhli jelena, tak bacha,“ řekl jsem co nejrozhodněji.

Ozvalo se zaklepání na dveře.

„Jeníčku, není vám špatně?“ poznal jsem hlas staré paní a vrhl na Teufela důrazný pohled.

„Naopak,“ hlesl přiškrceně, protože nemohl povolit dolní čelist. „Mám jenom… radost.“

Paní odešla do své kanceláře. Spokojeně jsem přikývl a povolil tlak čepele, Teufelovi po ohryzku sklouzla kapka krve.

„Pozdravuje vás Johnny Heller. Vzkazuje, abyste jeho peníze poukázal na nějakou charitu.“

Varuji tě, nezvěstuj to nikomu, kdo toho není hoden, jinak ti bude zlomen vaz; pokud to svěříš bohatému a slavnému člověku a peníze, které od něj za to dostaneš, nedáš trpícím a žíznícím bližním…

„Nejlíp na ochranu zvířat. Mám na to dohlídnout.“

„Přesně na to jsem myslel,“ breptal Teufel s úlevou, že ho nechci zavraždit. „Se posadíme, ne?“

Pomalu klesl do své židle. Já usedl na kraj stolu a nepřestával ho ohrožovat dýkou.

„Jak vás to vlastně napadlo, ukrást grimoár?“

„Psalo se o něm v jedný knížce, co jsme vydali,“ pokrčil opatrně rameny; asi vyhodnotil, že upřímnost bude nejvhodnější strategie, než vymyslí něco lepšího. „Magie pro začátečníky od pana Veselýho. Pak ten Austrálec povídal na besedě ve Frankfurtu, že sbírá tyhlety grimoáry, tak jsem mu řek, že jeden mám, no. V tý době jsem zrovna slyšel o učiteli zeměpisu, co krad starý mapy, a překvapilo mě, jak je to snadný.“

„A proč jste si z celýho okresního archivu vybral mě?“ zeptal jsem se na to, co mě zajímalo nejvíc.

„Hledal jsem nějakej,“ zaváhal nad tou upřímností, „slabej článek. Člověk, kterej píše, byl jasná volba.“

Bezmyšlenkovitě jsem přitiskl čepel zpátky k jeho ohryzku. S námahou polkl.

„Ale v něčem jsem vám nelhal, fakt se mi líbily vaše texty. Mrzelo mě, že z nich nemůžeme doopravdy udělat knížku.“

Vztekle jsem se zasmál. Ten člověk měl hadí jazyk, to na něm bylo nejďábelštější.

„Podívejte se kolem sebe,“ obezřetně opsal rukou půlkruh po místnosti plné knih. „Všechny tyhle knížky jsem přived na svět, nejsem žádnej podvodník. Navíc jste se mi upsal…“

Sáhl do zásuvky a vytáhl nakladatelskou smlouvu, na níž se dole omamně červenalo moje jméno.

„Ještě tam chybí moje parafa, ale to napravíme.“ Než jsem mu stačil zabránit, nahmátl propisku, vepsal na příslušný řádek Jan Novák a všechno stvrdil razítkem nakladatelství.

„Tak, teď je smlouva platná, a kdybych něco nesplnil, můžete mě klidně hnát před soud,“ podával mi ji.

„Vy jste se zbláznil!“ odstrčil jsem mu ruku. „Já vás poženu před soud kvůli úplně jinejm věcem. Okrad jste náš archiv, omámil mě drogama, připravil o práci!“

Pokrčil rameny. „Každá ztráta něco přináší. Třeba jste se přestal schovávat v tom domě smutku.“

„Co to zkoušíte za psychohry,“ chtěl jsem znít pohrdavě.

„Vsadím se, že tohle,“ ukázal na dýku, „byste ještě před měsícem nedokázal použít.“

„Tak pozor na jazyk, nebo to použiju.“

„Píšete teď něco?“

Nemohl jsem té drzosti uvěřit. Čepel se sklonila a opřela o desku stolu.

„Píšu takovou povídku,“ zavrčel jsem.

„O čem to je?“

„Tváří se to jako mysteriózní detektivka, ale jde tam spíš o tu cestu.“

„To zní slibně,“ přitakal až příliš rychle. „Je tam nějaká vražda?“

„Původně měla bejt, ale asi nebude,“ řekl jsem rozmrzele.

„Výborně! Rád si to přečtu.“

Dívali jsme se na sebe. Potom jsem položil dýku a vzal si od něj smlouvu.

„Ještě chci dopsat jednu kapitolu, pak vám to pošlu.“

Krásná

Bylo po dešti, z lesů stoupala pára a ze zahrad vylézali hlemýždi. Sledoval jsem autobus mizející pod siluetou Krkonoš, kde na vrcholcích i přes zamženou oblohu svítily zbytky sněhu, a pak jsem vykročil za davem do Krásné. Zdejší prvomájová pouť je událost i pro přespolní. V kostele svatého Josefa sloužil mši vikář z Mladé Boleslavi a pod barokní klenbou se tísnilo na sto lidí; pod kůrem parkovaly kočárky a vikářovo kázání občas zanikalo v pláči dětí. Na konci mše ti nejzbožnější a nejzdatnější po kolenou vyšli svaté schody – připojil jsem se k nim; nikdy jsem se nemodlil, ale po událostech uplynulých týdnů jsem cítil potřebu klečet.

Před kostelem mě zastavil Hanussen. Opíral se o jeden z toskánských sloupů, na nichž je usazená socha svatého Josefa, kouřil cigaretu a hypnotizoval mě zvídavým pohledem.

„Jsem vám trochu zavařil s tím grimoárem, že jo,“ promluvil z oblaku dýmu.

„To byla moje chyba,“ odpověděl jsem.

„To byla,“ přikývl. „Kdybyste mi to řek hned, mohli jsme pátrat společně.“

„Nevíte, jestli tu dneska je Markéta?“

„Jo, měla by bejt, s rodinou,“ Hanussen se rozhlédl po davech lidí, kteří se pohybovali mezi kostelem, Kittelovým muzeem, Burkem, farou a bezpočtem prodejních stánků.

„S magickejma knihama by si nikdo neměl zahrávat,“ navázal pak. „Kdyby je lidi četli pořádně, věděli by, že hned od začátku je tam skrytá beznaděj. Doktor Faust už v úvodu píše, jak ho ďábel přemoh.“

I přihodilo se mi, že velmi mocný duch se mi zjevil a žádal vysvětlení, proč jsem jej pozval, tu jsem ve spěchu nevěděl nic jiného, než že by mi v mnoha záležitostech a žádostech k službám býti měl, kterýž se pak velmi silně a nevyhnutelně oproti mně projevil a žádal, abych s ním ve spolek vstoupil, čemuž jsem zpočátku nebyl nakloněn, byv však jen chatrným kruhem chráněn, kterýž jsem jen na zkoušku vytvořil, nemohl jsem mu vzdorovat, i musil jsem svůj plášť po směru větru pověsit…

„Nad ďáblem se nedá vyhrát,“ musel jsem přiznat a asi jsem u toho trochu zrudnul.

„Kittel to dokázal,“ pokračoval Hanussen. „V tom se taky liší pověst o Kittelovi od tý původní o Faustovi. Náš doktor ďábla porazil, protože všecku tu pekelnou moc použil ve prospěch lidí.“

Nejdřív jsem nechápal, proč mi to Hanussen vypráví, a pak mě napadlo, že možná opravdu dokáže nahlédnout do lidské duše. Snažil jsem se mu nedívat do očí a kvapně jsem se rozloučil.

Proplétal jsem se mezi davy a stánky, až jsem skoro vrazil do Markéty.

„Čau, jak bylo v Austrošce?“ přivítala mě pusou na tvář.

„Přejeli jsme klokana, ale jinak dobrý,“ oplatil jsem jí ji. „Díky za ten archiv, že ses přimluvila u strejdy.“

„V pohodě,“ mávla rukou. „Co teď budeš dělat, když tě… když už tam nepracuješ?“

„Třeba psát knížky,“ odpověděl jsem ledabyle. „Našel jsem dobrýho nakladatele.“

„Fakt? To je skvělý.“

„No, dokonce chce sponzorovat klokany v zoo.“

Vtom se od cukrářského stánku odlepili muž s chlapcem a připojili se k nám.

„To je Karel,“ představila mi Markéta manžela.

Podali jsme si ruce a chvíli si vzájemně drtili klouby.

„My se známe z dětství, ne, nebydlels ve Mšeně?“ řekl jsem.

„Jo jo, tys mi kdysi kopnul míč do přehrady,“ odpověděl.

„To by mohlo bejt, mně fotbal nikdy moc nešel.“

„Mě napadlo, že se budete znát. A tohle je Karlík,“ pohladila Markéta syna po hlavě.

Chlapec pojídal bonbóny z papírového pytlíku.

„Ahoj, dáš mi taky jeden?“ sklonil jsem se k němu jako rozšafný strýček.

„Dám ti hovno s mákem,“ řekl Karlík andělsky.

Otec mu vrazil pohlavek. „Kam na ty hlášky chodíš?! Co vás to v tý školce učej?“

Kluk se rozbrečel.

„Nemlať ho do hlavy,“ promluvila Markéta jako z nějakého rodinného filmu.

„Tak ať mě nesere.“

„Tak já vyrazím, mám tu ještě nějaký známý,“ napřímil jsem se.

„Se někdy ozvi, zajdem ke Zpovědi, povyprávíš mi o tý Austrošce,“ řekla Markéta. „To byla náhodou dobrá akce s tím grimoárem, to mě bavilo.“

Z Krásné jsem šel domů pěšky, a abych nemusel po silnici, vzal jsem to lesem. Stromy ve větru sotva slyšitelně skřípaly, před očima mi proletěl černobílý motýl. Kráčel jsem po zasypaných lomech, kde lidé v pravěku těžili kámen na výrobu sekyr a vozili ho až do Maďarska a Itálie. Tyhle dějiny našeho kraje jsou starší než Stonehenge nebo egyptské pyramidy, takže mi nad těmi lomy moje vyprávění o samotě připadalo docela bezvýznamné.

V lese nad Novou Vsí ke mně přiběhl hrubosrstý jezevčík. Vyskakoval a válel sudy, jako bychom se znali odpradávna, neměl obojek a pod nánosy špíny se mu rýsovala žebra. Mívali jsme se ženou jezevčíka; umřel, když byly mrazy, takže abych mohl vykopat hrob, musel jsem napřed rozbít zem krumpáčem. Dalšího psa jsme si už nestihli pořídit.

„Chceš jít se mnou?“ řekl jsem a dal mu jméno Dingo.

Scházeli jsme k Jablonci a já se cestou ptal v chalupách, jestli jezevčík někomu nepatří, ale nikdo ho neznal. Napadlo mě, že bych mohl zavolat ženě a vyprávět jí tenhle příběh, nebo se aspoň přeptat, jak se jí jezdí novým metrem; už jsme spolu dlouho nemluvili. Taky bych měl zajít na oběd k našim.

Přehrada zrcadlila siluety paneláků a místa, kde vodu čeřil vítr, se třpytila sluncem. Kolem kroužili výletníci, cyklisté i kolečkoví bruslaři, stánkaři roztáčeli první letošní piva a pod zkoseným břehem seděl soused s nahozenými pruty. Kapři se vyhřívali těsně pod hladinou a někteří plavali podél hráze, lapali tlamami vzduch a vzhlíželi nahoru k chodcům.

Dingo na to koukal jako na něco magického.